В общем случае
$$\begin{gather}
\varphi =\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\int_{V} \frac{\rho\left( r',t-\frac{r}{c} \right)}{r}dV(\vec{r}') \\
\vec{A}=\frac{\mu_{0}}{4\pi}\int _{V_{0}} \frac{\vec{j}\left( \vec{r}',t-\frac{r}{c} \right)}{r}dV(\vec{r}')
\end{gather}$$


![[Pasted image 20250606095410.png]]
![[Pasted image 20250606100620.png]]
![[Pasted image 20250606100646.png]]
$$E=\frac{1}{2\pi\varepsilon_{0}\varepsilon}\cdot \frac{\tau}{R}$$
![[Pasted image 20250606095422.png]]
![[Pasted image 20250606102721.png]]
![[Pasted image 20250606102837.png]]
![[Pasted image 20250606102909.png]]
![[Pasted image 20250606102954.png]]
![[Pasted image 20250606095428.png]]
Независимость от пути работы сил электростатического поля <=> силы электростатического поля консервативны <=> электростатическое поле можно описать через потенциальную энергию
Базированное док-во: просто сказать, что для любого векторного центрально-симметричного поля
$\vec{f}(r)=u(r)\vec{r}\Rightarrow$ $\operatorname{ rot }\vec{f}(r)=0$, $\operatorname{div}\vec{f}(r)=3u+ru'(r)$
![[Pasted image 20250606103154.png]]
![[Pasted image 20250606103724.png]]
![[Pasted image 20250606103746.png]]
![[Pasted image 20250606103809.png]]
![[Pasted image 20250606103839.png]]
![[Pasted image 20250606103936.png]]
![[Pasted image 20250606104105.png]]
![[Pasted image 20250606104134.png]]
![[Pasted image 20250606095434.png]]
Разность потенциалов - это работа поля по перемещению заряда
$E=-\nabla\varphi$, см выше
![[Pasted image 20250606110950.png]]
Общее решение.

![[Pasted image 20250606095441.png]]
$\varphi=C$
![[Pasted image 20250606112435.png]]![[Pasted image 20250606112447.png]]
![[Pasted image 20250606112845.png]]
![[Pasted image 20250606113142.png]]
![[Pasted image 20250606113217.png]]
![[Pasted image 20250606113334.png]]
![[Pasted image 20250606095503.png]]
![[Pasted image 20250606113451.png]]
![[Pasted image 20250606113530.png]]
![[Pasted image 20250606113607.png]]
![[Pasted image 20250606113842.png]]![[Pasted image 20250606113942.png]]
![[Pasted image 20250606114039.png]]
![[Pasted image 20250606114353.png]]
![[Pasted image 20250606114455.png]]
![[Pasted image 20250606095514.png]]
![[Pasted image 20250606115619.png]]
![[Pasted image 20250606114625.png]]
![[Pasted image 20250606114721.png]]
![[Pasted image 20250606114745.png]]
![[Pasted image 20250606114800.png]]
![[Pasted image 20250606114844.png]]
В магнитостатике:
![[Pasted image 20250606115047.png]]
![[Pasted image 20250606115122.png]]
![[Pasted image 20250606115235.png]]

![[Pasted image 20250606095520.png]]
http://fn.bmstu.ru/data-physics/library/physbook/tom3/ch3/texthtml/ch3_1.htm 
Закон Био-Савара-Лапласа

Для магнитного поля $\mathbf{B}$($\mathbf{r}$) в вакууме, создаваемого током с плотностью $\mathbf{J}(\mathbf{r}')$, имеем:

$\mathbf{B}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int \frac{\mathbf{J}(\mathbf{r}') \times (\mathbf{r} - \mathbf{r}')}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|^3} \, d^3 r'$

где:

- $\mathbf{r}$ — точка наблюдения,
    
- $\mathbf{r}'$ — точка внутри области, где течет ток,
    
- $\mu_0$ — магнитная постоянная.
    

---

# 2. Цель: доказать

$$\boxed{ \nabla \cdot \mathbf{B} = 0 }$$

Это и есть формулировка **теоремы Гаусса для магнитного поля** — магнитные поля не имеют «источников» (нет магнитных зарядов).

---

# 3. Вычисление дивергенции $\mathbf{B}$

Дифференцируем под интегралом:

$\nabla \cdot \mathbf{B}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \nabla \cdot \int \frac{\mathbf{J}(\mathbf{r}') \times (\mathbf{r} - \mathbf{r}')}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|^3} \, d^3 r'$

Перенесем оператор дивергенции под знак интеграла (т.к. дифференцируем по $\mathbf{r}$):
$$\nabla \cdot \mathbf{B}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int \nabla \cdot \left( \mathbf{J}(\mathbf{r}') \times \frac{\mathbf{r} - \mathbf{r}'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|^3} \right) d^3 r'$$

---

# 4. Используем векторный тождество

Для векторного анализа известно:
$$\nabla \cdot (\mathbf{A} \times \mathbf{C}) = \mathbf{C} \cdot (\nabla \times \mathbf{A}) - \mathbf{A} \cdot (\nabla \times \mathbf{C})$$

В нашем случае:

- $\mathbf{A} = \mathbf{J}(\mathbf{r}')$ — не зависит от $\mathbf{r}$, поэтому $\nabla \times \mathbf{A} = 0$,
    
-$$\mathbf{C} = \frac{\mathbf{r} - \mathbf{r}'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|^3}.$$
    

Тогда:

$$\nabla \cdot \left( \mathbf{J}(\mathbf{r}') \times \mathbf{C} \right) = - \mathbf{J}(\mathbf{r}') \cdot (\nabla \times \mathbf{C})$$

---

# 5. Вычисляем $\nabla \times \mathbf{C}$

Пусть
$$\mathbf{R} = \mathbf{r} - \mathbf{r}', \quad R = |\mathbf{R}|$$
Тогда

$$\mathbf{C} = \frac{\mathbf{R}}{R^3}$$

Векторное поле вида $\frac{\mathbf{R}}{R^3}$ — это градиент потенциала кулоновского типа, а curl градиента всегда ноль:

$$\nabla \times \mathbf{C} = \nabla \times \left( \frac{\mathbf{R}}{R^3} \right) = 0$$
$\mathbf{C} = \nabla \left( \frac{1}{R} \right)$ с точностью до знака.)

---
# 6. Итог

Поскольку $\nabla \times \mathbf{C} = 0$, получаем:
$$\nabla \cdot \mathbf{B}(\mathbf{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int - \mathbf{J}(\mathbf{r}') \cdot 0 \, d^3 r' = 0$$

---

# **Ответ:**
$$\boxed{ \nabla \cdot \mathbf{B} = 0 }$$

Это и есть **теорема Гаусса для магнитной индукции**: магнитное поле $\mathbf{B}$ не имеет дивергенции, то есть у магнитных полей нет «источников» и «стоков» — нет магнитных зарядов.

---

![[Pasted image 20250606095526.png]]
![[Pasted image 20250606120528.png]]
![[Pasted image 20250606134224.png]]
![[Pasted image 20250606135136.png]]
![[Pasted image 20250606135221.png]]
$$\begin{gather}
\vec{A}_{\text{общ}}=\vec{A}_{\text{частное}}+\operatorname{grad} f(\vec{r}) \\
A_{\text{частное}}=\frac{\mu_{0}}{4\pi}\int \frac{\vec{J}(\vec{r}')}{\lvert \vec{r}-\vec{r}' \rvert }d^3r'
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250606095534.png]]
![[Pasted image 20250606095550.png]]
![[Pasted image 20250606135355.png]]
![[Pasted image 20250606135418.png]]
![[Pasted image 20250606135452.png]]
![[Pasted image 20250606135949.png]]
![[Pasted image 20250606135958.png]]
![[Pasted image 20250606140012.png]]
![[Pasted image 20250606140213.png]]![[Pasted image 20250606140249.png]]
![[Pasted image 20250606140304.png]]
![[Pasted image 20250606140317.png]]
![[Pasted image 20250606140330.png]]
![[Pasted image 20250606140411.png]]
![[Pasted image 20250606140447.png]]
![[Pasted image 20250606140619.png]]
![[Pasted image 20250606145207.png]]![[Pasted image 20250606145439.png]]
![[Pasted image 20250606145454.png]]

![[Pasted image 20250606095557.png]]
![[Pasted image 20250606140907.png]]
![[Pasted image 20250606141246.png]]
![[Pasted image 20250606141304.png]]
![[Pasted image 20250606141344.png]]
![[Pasted image 20250606141425.png]]
![[Pasted image 20250606145518.png]]
![[Pasted image 20250606145854.png]]
![[Pasted image 20250606095605.png]]
<center> Уравнения Максвелла </center>
$$\begin{gather}
1+\text{Т Гаусса: }\nabla\cdot \vec{E}=\frac{\rho}{\varepsilon_{0}}\text{ - заряды - источники }\vec{E} \\
2+\text{Закон Фарадея: }\nabla \times \vec{E}=-\frac{ \partial B }{ \partial t } -\frac{ \partial B }{ \partial t }  -\text{источник } E \\
3+\nabla\cdot \vec{B}=0-\not\exists\text{ магнитные загряды} \\
4\nabla \times \vec{B}=\mu_{0}\vec{j}
\end{gather}$$
4=> $0=\nabla(\nabla \times \vec{B})=\mu_{0}\nabla \vec{j}$=>$\nabla\cdot \vec{j}=0$ - ложь
Закон сохранения заряда в локальной форме
$$\begin{gather}
\frac{ \partial \rho }{ \partial t } +\nabla\cdot \vec{j}=0-\text{уравнение непрерывности} 
\end{gather}$$
Проинтегрируем уравнение непрерывности по объёму
$$\begin{gather}
\frac{dQ}{dt}=-\oint Jd\vec{S} \Rightarrow  \\
\nabla \times \vec{B}=\mu_{0}(\vec{j}+\vec{x}) \\
\nabla\cdot (\nabla \times \vec{B})=0 \\
\operatorname{div} \vec{x}=-\operatorname{div} \vec{j} \\
\nabla\cdot \vec{j}=-\frac{ \partial \rho }{ \partial t }  \\
\rho=\varepsilon_{0} \nabla \vec{E}\Rightarrow \frac{ \partial \rho }{ \partial t } =\varepsilon_{0} \nabla \vec{E}=\nabla\left( \frac{ \partial \varepsilon_{0}\vec{E} }{ \partial t }  \right) \\
-\nabla j=-\left( -\nabla\frac{ \partial  }{ \partial t } (\varepsilon_{0}\vec{E}) \right) \\
\nabla \vec{x}=\nabla\frac{ \partial  }{ \partial t } (\varepsilon_{0}\vec{E})\Rightarrow  \\
\vec{x}=\varepsilon_{0} \vec{E}-\text{ ток смещения}
\end{gather}$$
Вместо 4 уравнения
$$\nabla \times \vec{B}=\mu_{0}\left( \vec{j}+\varepsilon_{0}\frac{ \partial \vec{E} }{ \partial t }  \right)$$

![[Pasted image 20250606095611.png]]
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\nabla \vec{E}=0 \\
\nabla \times \vec{E}=-\frac{ \partial \vec{B} }{ \partial t }  \\
\nabla \vec{B}=0 \\
\nabla \times \vec{B}=\frac{1}{c^2}\frac{ \partial \vec{E} }{ \partial t } 
\end{cases}
\end{gather}$$
Плоская волна распространяется $\to X\Rightarrow$
$$\begin{gather}
\vec{E}=\vec{E}(x,t) &  \text{ Рассмотрим в ДСК} \\
\nabla \vec{E}=0\Rightarrow \frac{ \partial E_{x} }{ \partial x } +\cancelto{ 0 }{ \frac{ \partial E_{y} }{ \partial y } } +\cancelto{ 0 }{ \frac{ \partial E_{z} }{ \partial z } } =0\Rightarrow  \\
\frac{ \partial E_{x} }{ \partial x } =0\Leftrightarrow E_{x}=\text{const}  & \text{не является полем волны}
\end{gather}$$
Волновое решение: $f(x\pm ct)$
$$\begin{gather}
E_{x}=0\Rightarrow \vec{E}\perp \overrightarrow{OX}\Rightarrow \vec{E}=\begin{pmatrix}
0 \\
E_{y} \\
E_{z}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$
Без уменьшения общности положим, что $\vec{E}=\begin{pmatrix}0\\0\\E_{z}\end{pmatrix}$
$\nabla \times \vec{E}=-\frac{ \partial \vec{B} }{ \partial t }\Rightarrow$
$$\begin{gather}
\left( \frac{ \partial  }{ \partial x } ,\frac{ \partial  }{ \partial y } ,\frac{ \partial  }{ \partial z }  \right)\times(0,0,E_{z})=-\frac{ \partial  }{ \partial t } (B_{x},B_{y},B_{z}) \\
\nabla \vec{B}=0\Rightarrow B_{x}=0\Rightarrow \vec{B}=(0,B_{x},B_{z}) \\
\left( 0,-\frac{ \partial E_{z} }{ \partial x } ,0 \right)=\left( 0,-\frac{ \partial B_{y} }{ \partial t } ,-\frac{ \partial B_{z} }{ \partial t } \right)\Rightarrow  \\
0=-\frac{ \partial B_{z} }{ \partial t } \Rightarrow B_{z}=\text{const}  \ \text{ не является полем волны} \\
\Rightarrow B_{z}\equiv 0\Rightarrow \vec{B}=(0,B_{y},0) \\
\frac{ \partial E_{z} }{ \partial x } =\frac{ \partial B_{y}}{ \partial t }  \\
\nabla \times \vec{B}=\frac{1}{c^2}\frac{ \partial \vec{E} }{ \partial t }  \\
\nabla \left( \frac{ \partial  }{ \partial x } ,\frac{ \partial  }{ \partial y } ,\frac{ \partial  }{ \partial z }  \right)\times(0,B_{y},0)=\frac{1}{c^2}\frac{ \partial  }{ \partial t } (0,0,E_{z}) \\
\left( 0,0,\frac{ \partial B_{y} }{ \partial x }  \right)=\left( 0,0, \frac{1}{c^2}\frac{ \partial E_{z} }{ \partial t }  \right) \\
\frac{ \partial B_{y} }{ \partial x }=\frac{1}{c^2}\frac{ \partial E_{z} }{ \partial t } 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\frac{ \partial E_{z} }{ \partial x } =\frac{ \partial B_{y}}{ \partial t }   \\
\frac{ \partial B_{y} }{ \partial x }=\frac{1}{c^2}\frac{ \partial E_{z} }{ \partial t } 
\end{cases} \\
\frac{ \partial ^2 }{ \partial x^2 } E_{z}=\frac{ \partial ^2 }{ \partial x\partial t } B_{y} \\
\frac{ \partial ^2 }{ \partial x\partial t } B_{y}=\frac{1}{c^2} \frac{ \partial ^2 }{ \partial t^2 } E_{z} \\
\left[ \frac{ \partial ^2 }{ \partial x^2 } -\frac{1}{c^2}\frac{ \partial ^2 }{ \partial t^2 }  \right]E_{z}=0-\text{ одномерное волновое уравнение} \\
\text{Аналогично } \left[ \frac{ \partial ^2 }{ \partial x^2 } -\frac{1}{c^2}\frac{ \partial ^2 }{ \partial t^2 }  \right]B_{y}=0
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250606095617.png]]

![[Pasted image 20250606095623.png]]

![[Pasted image 20250606095632.png]]

![[Pasted image 20250606095646.png]]

![[Pasted image 20250606095705.png]]
