#### Задание 1
Условие:
$$f(z)=\frac{1}{z(z+2)}, z_{0}=-1$$
Решение:
Т.к. -2 и 0 симметричны относительно -1, необходимо рассмотреть 2 области
$$\begin{gather}
z-z_{0}=q \\
f(z)=\frac{1}{(z+1-1)(z+1+1)}=\frac{1}{(q-1)(q+1)}=\frac{1}{q^2-1}=-\frac{1}{1-q^2} \\
t=q^2 \\
f(z)=-\frac{1}{1-t}=-\sum_{n=0}^{\infty} t^n=\sum_{n=0}^{\infty} -t^n =\sum_{n=0}^{\infty} -q^{2n}=\sum_{n=0}^{\infty} -(z+1)^{2n} \\
\text{Для $\lvert z+1 \rvert> 1 $:}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f(z)=\frac{1}{z(z+2)}=\frac{1}{(q-1)(q+1)}=\frac{1}{2}\frac{1}{q-1}-\frac{1}{2}\frac{1}{1+q}= \\
\frac{1}{q-a}=\frac{\frac{1}{q}}{1-\frac{a}{q}}=\frac{1}{q}\cdot \frac{1}{1-\frac{a}{q}}=\frac{1}{q}\sum_{n=0}^{\infty} \left( \frac{a}{q} \right)^n=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{a^{n}}{q^{n+1}} \\
=\frac{1}{2}\left( \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{q^{n+1}}-\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{q^{n+1}} \right)=\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1-(-1)^n}{q^{n+1}}=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{2}\cdot \frac{1-(-1)^n}{(z+1)^{n+1}}=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{(z+1)^{2(n+1)}}
\end{gather}$$
#### Задание 2
Условие:
$$f(z)=z^3\cos \frac{1}{z^2}$$
Решение:
$$\begin{gather}
\text{Особые точки:} \\
z=0: \lim_{ z \to 0 } z^3\cos \frac{1}{z^2}=\not\exists \\
z^3\cos \frac{1}{z^2}=z^3\cdot \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{\left( \frac{1}{z^2} \right)^{2n}}{(2n)!}=z^3\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{(2n)!z^{4n}}=\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{(2n)!z^{4n-3}}  \\
c_{-1}=-1\cdot \frac{1}{2!}=-\frac{1}{2} \\
\underset{ z=0 }{\operatorname{Res}} f=-\frac{1}{2} \\
z=\infty: \text{ т.к. сумма всех вычетов равна 0, то} \underset{ z=\infty }{\operatorname{Res}} f=\frac{1}{2} \\
\text{Очевидно, что бесконечность - это полюс 3-его порядка}
\end{gather}$$
#### Задание 3
Условие:
$$\begin{gather}
y=-x \\
w=\frac{z+1}{z-1}
\end{gather}$$
Решение:
$$\begin{gather}
w(z-1)=z+1 \\
(u+vi)(x+yi-1)=x+yi+1 \\
ux-u-vy+i(vx-v+uy)=x+1+iy \\
\begin{cases}
ux-u-vy=x+1 \\
vx-v+uy=y \\
y=-x
\end{cases}\Rightarrow  \\
\begin{cases}
ux-u+vx=x+1 \\
vx-v-ux=-x
\end{cases} \Rightarrow 
\begin{cases}
x(u+v-1)=1+u \\
x(v-u+1)=v
\end{cases}\Rightarrow (1+u)(v-u+1)=v(u+v-1)\Rightarrow   \\
v\cancel{ -u }+1\cancel{ +uv }-u^2\cancel{ +u }=\cancel{ vu }+v^2-v \\
1=u^2+v^2-2v \\
2=u^2+(v-1)^2 - \text{окружность}
\end{gather}$$
#### Задание 4
Условие:
$$\begin{gather}
\frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \leq \mathrm{Re}z\leq  \frac{\pi}{8}, & \omega=\operatorname{ tg } z
\end{gather}$$
Решение:
![[Pasted image 20250424025936.png]]
$$\begin{gather}
w=\operatorname{ tg } z= \frac{e^{2iz}-1}{i(e^{2iz}+1)} -\text{ композиция линейной, экспоненты и дробно-линейной: } \\
w_{1}=2iz \\
w_{2}=e^{w_{1}} \\
w=-i\cdot \frac{w_{2}-1}{w_{2}+1} \\
w_{1}: \text{i повернёт полосу относительно (0,0) против часовой на $\frac{\pi}{2}$}
\\
\text{2 "растянет" в 2 раза}\Rightarrow 
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250424025945.png]]
$$\begin{gather}
w_{1}: \\
\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}\leq \mathrm{Im}w_{1}\leq \frac{\pi}{4} \\
w_{2}: \\
w_{2}=\exp(w_{1})=\exp(\mathrm{Re}w_{1}+i\mathrm{Im}w_{1})=\exp(\mathrm{Re}w_{1})\cdot \exp(i\mathrm{Im}w_{1}) \\
w_{2}\text{ задаёт угол с следующим условием:} \\
\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}\leq \varphi\leq \frac{\pi}{4}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250424025955.png]]
$$\begin{gather}
w=-i \frac{w_{2}-1}{w_{2}+1} \\
w_{2}w+w=-iw_{2}+i \\
w_{2}(w+i)=i-w \\
w_{2}=\frac{i-w}{i+w} \\
r(\cos\varphi +i\sin\varphi )=\frac{i-x-iy}{i+x+iy} \\
r\cos\varphi +ir\sin\varphi =\frac{(-x+i(1-y))(x-i(y+{1}))}{x^2+(y+1)^2} \\
r\cos\varphi +ir\sin\varphi =\frac{-x^2+1-y^2}{x^2+(y+1)^2}+i \frac{x-xy+x+xy}{x^2+(y+1)^2} \\
\begin{cases}
r\cos\varphi =\frac{1-x^2-y^2}{x^2+(y+1)^2} \\
r\sin\varphi =\frac{2x}{x^2+(y+1)^2}
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}\leq \varphi \leq \frac{\pi}{4} \\
\frac{2x}{\sin\varphi }\geq 0 \\
\frac{1-x^2-y^2}{\cos\varphi }\geq 0 \\
\operatorname{ tg } \varphi =\frac{2x}{1-x^2-y^2}
\end{cases}\overset{ \begin{matrix}
\sin\varphi >0 \\
\cos\varphi >0
\end{matrix} }{ \Rightarrow } \begin{cases}
\frac{1}{2}\leq \frac{2x}{1-x^2-y^2}\leq 1 \\
x\geq 0  \\
1-x^2-y^2\geq 0
\end{cases} \Rightarrow  \\
\begin{cases}
x\geq 0 \\
1-x^2-y^2 \leq 4x \\
2x\leq 1-x^2-y^2
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
x\geq 0 \\
(x+2)^2+y^2\geq 5=\sqrt{ {5} }^2 \\
(x+1)^2+y^2\leq 2=\sqrt{ 2 }^2
\end{cases}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250424030014.png]]
Ответ: $\begin{cases} \operatorname{abs}(w+2)\geq \sqrt{ 5 }\\\operatorname{abs}(w+1)\leq \sqrt{ 2 } \end{cases}$
Предыдущие попытки:
$$\begin{gather}
y=\alpha x \\
\begin{cases}
xu+u-\alpha xv=\alpha x \\
\alpha xu+xv+v+x=1
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
x(u-\alpha v-\alpha)=-u \\
x(\alpha u+v+1)=1-v
\end{cases}\Rightarrow  \\
(1-v)(u-\alpha v-\alpha)=-u(\alpha u+v+1) \\
u-\cancel{ \alpha v }-\alpha\cancel{ -vu }+\alpha v^2\cancel{ +\alpha v }=-\alpha u^2\cancel{ -uv }-u \\
\alpha v^2+\alpha u^2+2u=\alpha \\
v^2+\left( u+\frac{1}{\alpha} \right)^2=1+\frac{1}{\alpha^2} \\
\alpha=1:  \ \ 
v^2+(u+1)^2=2 \\
\alpha=\frac{1}{2}: \ \ v^2+(u+2)^2=5
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\omega=\operatorname{ tg } (x+yi) \\
\begin{cases}
y\in \mathbb{R} \\
\frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \leq x\leq \frac{\pi}{8} \\
\omega=\operatorname{ tg } (x+iy) \\
\omega=u+vi
\end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
y \in \mathbb{R} \\
\frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \leq x\leq \frac{\pi}{8} \\
u+vi=\frac{\sin(x+yi)}{\cos(x+iy)}=\frac{\sin x\operatorname{ ch } y+\cos x\operatorname{ sh } y \cdot i}{\cos x\operatorname{ ch } y-\sin x\operatorname{ sh } y\cdot i}=\frac{\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y\cdot i}{1-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y\cdot i}
\end{cases} \Rightarrow  \\
(1-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y\cdot i)(u+vi)=\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y\cdot i \\
u+\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y\  v+i(v-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y \ u)=\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y \ i \\
\begin{cases}
u+\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } yv=\operatorname{ tg } x \\
v-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } yu=\operatorname{ th } y
\end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
u+v=\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y \\
u-v+\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y(\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y )=\operatorname{ tg } x-\operatorname{ th } y
\end{cases}\Rightarrow
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u=\operatorname{ tg } x-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y(\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y) \\
v=\operatorname{ th } y+\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y(\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y)
\end{cases}\\
\begin{cases}
y\in R \\
\frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2} }{2} \leq x\leq \frac{\pi}{8} \\
 u=\operatorname{ tg } x-\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y(\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y) \\
v=\operatorname{ th } y+\operatorname{ tg } x\operatorname{ th } y(\operatorname{ tg } x+\operatorname{ th } y)
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
\theta \in[-1,1] \\
\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \right)\leq \xi\leq \operatorname{ tg } \frac{\pi}{8} \\
u=\xi-\xi\theta(\xi+\theta) \\
v=\theta+\xi\theta(\xi+\theta)
\end{cases} \\
\eta=\operatorname{ tg } (2\operatorname{ arctg } (\xi)) \\
\xi=\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2} \right) \\
\begin{cases}
-1\leq \theta\leq 1 \\
\frac{1}{2}\leq \eta\leq 1 \\
u=\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2} \right)-\operatorname{ tg } \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2}\theta\left( \operatorname{ tg } \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2}+\theta \right) \\
v=\theta+\operatorname{ tg } \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2}\theta\left( \operatorname{ tg } \frac{\operatorname{ arctg } \eta}{2}+\theta \right)
\end{cases}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\operatorname{ tg } 2x=\frac{2\operatorname{ tg } x}{1-\operatorname{ tg } ^2x}  \\
(1-t^2)p=2t \\
t^2+\frac{2}{p}t-1=0 \\
\frac{D}{4}=\frac{1}{p^2}+1=\frac{1+p^2}{p^2} \\
t=-\frac{1\pm \sqrt{ 1+p^2 }}{p}\Rightarrow \operatorname{ tg } \frac{x}{2}=\frac{\sqrt{ 1+\operatorname{ tg } ^2x }-1}{\operatorname{ tg } x} \\
\frac{\sqrt{ 1+\frac{1}{4} }-1}{\frac{1}{2}}=\sqrt{ 5 }-2 \\
\frac{\sqrt{ 1+1 }-1}{1}=\sqrt{ 2 }-1\\
\begin{cases}
-1\leq \theta\leq 1 \\
\sqrt{ 5 }-2\leq \xi\leq \sqrt{ 2 }-1 \\
u=\xi-\xi\theta(\xi+\theta) \\
v=\theta+\xi\theta(\xi+\theta)
\end{cases}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250417122731.png]]
Из графических соображений понятно, что образ искомого множества лежит между кривыми, которые являются образами его границы.
$$\begin{gather} 
\operatorname{ tg } (\alpha+\beta i)=\frac{\sin(\alpha)\cos(\beta i)+\sin(\beta i)\cos(\alpha)}{\cos(\alpha)\cos(\beta i)-\sin(\alpha)\sin(\beta i)}=\frac{\sin\alpha \operatorname{ ch } \beta+\cos\alpha \operatorname{ sh } \beta i}{\cos\alpha \operatorname{ ch } \beta-\sin\alpha \operatorname{ sh } \beta i}=\frac{\operatorname{ tg } \alpha+\operatorname{ th } \beta i}{1-\operatorname{ tg } \alpha \operatorname{ th } \beta i} \\
\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2}+yi \right)=\frac{\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \right)+\operatorname{ th } yi}{1-\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \right)\operatorname{ th } yi}=u+vi  \\
T=\operatorname{ tg } \left( \frac{\operatorname{ arctg } \frac{1}{2}}{2} \right), \ \theta=\operatorname{ th } y \\
\frac{T+\theta i}{1-T\theta i}=u+vi\Rightarrow T+\theta i=u+T\theta v+i(v-T\theta u) \\
\begin{cases}
u+\theta Tv=T \\
v-\theta Tu=\theta
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
u+v=\theta+T \\
u-v=-2\theta T(\theta+T)+T-\theta
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
u=T-\theta T(\theta+T) \\
v=\theta+\theta T(\theta+T)
\end{cases} \\
\operatorname{ tg } 2x=\frac{2\operatorname{ tg } x}{1-\operatorname{ tg } ^2x}  \\
(1-t^2)p=2t \\
t^2+\frac{2}{p}t-1=0 \\
\frac{D}{4}=\frac{1}{p^2}+1=\frac{1+p^2}{p^2} \\
t=-\frac{1\pm \sqrt{ 1+p^2 }}{p}\Rightarrow \operatorname{ tg } \frac{x}{2}=\frac{\sqrt{ 1+\operatorname{ tg } ^2x }-1}{\operatorname{ tg } x} \\
\frac{\sqrt{ 1+\frac{1}{4} }-1}{\frac{1}{2}}=\sqrt{ 5 }-2 \\
\frac{\sqrt{ 1+1 }-1}{1}=\sqrt{ 2 }-1
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u+\theta Tv=T \\
v-\theta Tu=\theta
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
\theta=\frac{T-u}{Tv} \\
\theta=\frac{v}{1+Tu}
\end{cases}\Rightarrow (T-u)(1+Tu)=Tv^2 \\
T-u+T^2u-Tu^2=Tv^2 \\
Tv^2+Tu^2+(1-T^2)u=T \\
v^2+u^2+2\cdot \frac{1-T^2}{2T}u+\frac{(1-T^2)^2}{4T^2}=T+\frac{(1-T^2)^2}{4T^2} \\
v^2+\left( u+\frac{1-T^2}{2T} \right)^2=T+\frac{(1-T^2)^2}{4T^2} \\
T=\sqrt{ 5 }-2: T^2=9-4\sqrt{ 5 }\\
v^2+\left( u+\frac{-8+4\sqrt{ 5 }}{2\sqrt{ 5 }-4} \right)^2=\sqrt{ 5 }-2+2^2 \\
v^2+(u+2)^2=\sqrt{ 5 }+2 \\
T=\sqrt{ 2 }-1: T^2=3-2\sqrt{ 2 } \\
v^2+\left( u+\frac{-2+2\sqrt{ 2 }}{2\sqrt{ 2 }-2} \right)^2=\sqrt{ 2 }-1+1^2 \\
v^2+(u+1)^2=\sqrt{ 2 }
\end{gather}$$
2 окружности с центрами в $(-2,0)$ и $(-1,0)$ и радиусами $\sqrt{ \sqrt{ 5 }+2 }$ и $\sqrt{ \sqrt{ 2 } }$. 
#### Задание 5
Условие:
$$\begin{gather}
\omega=\operatorname{ Artg } z \\
z_{0}=\frac{4}{3}i 
\end{gather}$$
Решение:
$$\begin{gather}
\operatorname{ tg } \omega=\frac{\sin\omega}{\cos\omega}=\frac{e^{i\omega}-e^{-i\omega}}{i(e^{i\omega}+e^{-i\omega})} \\
e^{i\omega}=q,\operatorname{ tg } w=t \\
t=\frac{q-\frac{1}{q}}{i\left( q+\frac{1}{q} \right)} \\
it\left( q+\frac{1}{q} \right)=q-\frac{1}{q} \\
q(it-1)+\frac{1}{q}(it+1)=0 \\
q^2=-\frac{it+1}{it-1} \\
q=\left( -\frac{it+1}{it-1} \right)^{\frac{1}{2}}=e^{i\omega} \\
\omega=\frac{1}{i}\left( \operatorname{ Ln } \left( \left( -\frac{it+1}{it-1} \right)^{\frac{1}{2}} \right) \right) \\
t=\frac{4}{3}i\Rightarrow  \\
\omega=\frac{1}{i}\left( \operatorname{ Ln } \left( \left( -\frac{1-\frac{4}{3}}{-1-\frac{4}{3}} \right)^{\frac{1}{2}} \right) \right)= \\
=-i\operatorname{ Ln } \left[ \left( -\frac{1}{7} \right)^{\frac{1}{2}} \right]= -\frac{i}{2}\operatorname{ Ln } \left( -\frac{1}{7} \right)=  \\
l=\operatorname{ Ln } \left( -\frac{1}{7} \right)=\ln\left( \frac{1}{7} \right)+\pi i+2\pi ki,k\in \mathbb{Z} \\
=-\frac{i}{2}(-\ln 7+\pi i+2\pi ki)=\frac{\ln 7}{2}i+\frac{\pi}{2}+\pi k,k\in \mathbb{Z}
\end{gather}$$
Прошлые попытки:
$$\begin{gather}
\omega=\operatorname {Artg}z_{0}\Leftrightarrow \operatorname{ tg } \omega=z_{0} \\
\begin{cases}
\omega=u+vi \\
z_{0}=\frac{4}{3}i
\end{cases}\Rightarrow \operatorname{ tg } (u+vi)=\frac{4}{3}i\\
\frac{\sin(u)\cos(vi)+\sin(vi)\cos(u)}{\cos(u)\cos(vi)-\sin(u)\sin(vi)}=\frac{\operatorname{ tg } u+\operatorname{ th } vi}{1-\operatorname{ tg } u\operatorname{ th } vi}=\frac{4}{3}i\\
\operatorname{ tg } u+\operatorname{ th } vi=\frac{4}{3}\operatorname{ tg } u\operatorname{ th } v+\frac{4}{3}i \\
\begin{cases}
\operatorname{ tg } u=\frac{4}{3}\operatorname{ tg } u\operatorname{ th } v \\
\operatorname{ th } v=\frac{4}{3}
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
\operatorname{ tg } u\left( \frac{16}{9}-1 \right)=0 \\
\operatorname{ th } v=\frac{4}{3}
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}
\operatorname{ tg } u=0 \\
\operatorname{ th } v=\frac{4}{3}
\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}
u=\pi k,k\in \mathbb{Z} \\
v=\operatorname{ arth } \left( \frac{4}{3} \right)
\end{cases}
\end{gather}$$

​Задание 6
Условие:
$$\begin{gather}
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (z-2+2i)^n}{3^n \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n}
\end{gather}$$
Решение:
$$\begin{gather} 
q=z-2+2i \\
.
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\lvert q \rvert ^n}{3^n \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} \\
a_{n}=\frac{\lvert q \rvert ^n}{3^n\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} \\
\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{\lvert q \rvert ^{n+1}}{3^{n+1}\left( 1+\frac{1}{n+1} \right)^{n+1}}\cdot \frac{3^n\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n}{\lvert q \rvert ^n}= \frac{\lvert q \rvert }{3}\cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n+1}}\cdot \left( \frac{1+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n+1}} \right)^n=\frac{\lvert q \rvert }{3}\cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n+1}}\cdot \left( \frac{(n+1)^2}{n(n+2)} \right)^n= \\
=\frac{\lvert q \rvert }{3}\cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n+1}}\cdot \left(1+ \frac{1}{n^2+2n} \right)^{(n^2+2n)\cdot \frac{1}{n+2}} \\
\lim_{ n \to \infty } \frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{\lvert q \rvert }{3}\cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n+1}}\cdot e^{\frac{1}{n+2}}=\frac{\lvert q \rvert }{3}\Rightarrow \lvert q \rvert <3 \text{ - область абсолютной сходимости} \\
\lvert q \rvert =3: \\
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} \\
b_{n}=\frac{1}{\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} \\
\lim_{ n \to \infty } b_{n}=\frac{1}{e}\neq 0\Rightarrow \text{не сходится даже условно} \\
3^2=9 \\
2^2+2^2=8<9 \\
3^2+0=9 \\
3^2+1^2>9
\end{gather}$$
#### Задание 7
Условие:
$$\begin{gather}
\oint_{\lvert z \rvert =8} \frac{\sin z}{z^4(z+4i)}dz
\end{gather}$$
Решение:
$$\begin{gather}
f(z)= \frac{\sin z}{z^4(z+4i)} \\
\text{Особые точки:} \\
z=0 - \text{полюс }n=3 \\
z=-4i\text{ - полюс }n=1 \\ 
\oint_{L}f(z)dz=-2\pi i\cdot \underset{ z=\infty }{\operatorname{Res}} f \\
\underset{ z=\infty }{\operatorname{Res}} f: \\
\sin z=\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} \\ 
\frac{1}{z+4i}=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-4i)^n}{z^{n+1}}  \\
f=\frac{1}{z^4}\left[ \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-4i)^n}{z^{n+1}} \right]\left[ \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} \right]  \\
\underset{ z=\infty }{\operatorname{Res}} f=-z\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}\cdot \frac{1}{z^4}\cdot \frac{(-4i)^m}{z^{m+1}}= \\
2n+1-4-(m+1)=-1\Rightarrow 2n-3-m=0\Rightarrow m=2n-3\Rightarrow \min (n)=2 \\
=-z\sum_{n=2}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}\cdot \frac{1}{z^4}\cdot \frac{(-4i)^{2n-3}}{z^{2n-2}}=-\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{(2n+5)!}\cdot (-4i)^{2n+1}= \\
=-\sum_{n=0}^{\infty} -4i\cdot \cancel{ (-1)^n }\cancel{ (-1)^{2n} }\cancelto{ \cancel{ (-1)^n } }{ i^{2n} }\cdot \frac{4^{2n}}{(2n+5)!}=i\sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^{2n+1}}{(2n+5)!}= \\
\operatorname{ sh } x=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}\Rightarrow \operatorname{ sh } 4=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^{2n+1}}{(2n+1)!}=4+\frac{4^{3}}{6}+\sum_{n=2}^{\infty} \frac{4^{2n+1}}{(2n+1)!}\Rightarrow  \\
\operatorname{ sh } 4-4-\frac{32}{3}=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^{2n+5}}{(2n+5)!}=4^{4}\sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^{2n+1}}{(2n+5)!}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
=\frac{i}{4^4}\left( \operatorname{ sh } 4-4-\frac{32}{3} \right)=i\left( \frac{\operatorname{ sh } 4}{256}-\frac{11}{64\cdot 3} \right) \\
\oint_{L}f(z)dz=-2\pi ii\left( \frac{\operatorname{ sh } 4}{256}-\frac{11}{64\cdot 3} \right)=2\pi\left( \frac{\operatorname{ sh } 4}{256}-\frac{11}{64\cdot 3} \right)
\end{gather}$$
Прошлые попытки:
$$\begin{gather}
\underset{ z=0 }{\operatorname{Res}} f=\frac{1}{6}\lim_{ z \to 0 } \left( \frac{\sin z}{z+4i} \right)''' \\
a'=\cos z \\
a'b=z\cos z+4i\cos z \\
b'=1 \\
ab'=\sin z \\
a'b-ab'=z\cos z+4i\cos z-\sin z \\
\left( \frac{z\cos z+4i\cos z-\sin z}{z^2+8iz-16} \right)'' \\
a'=\cos z-z\sin z-4i\sin z-\cos z=-z\sin z-4i\sin z \\
a'b=-z^3\sin z-12iz^2\sin z+48z\sin z+16\sin z \\
b'=2z+8i \\
ab'=2z^2\cos z+16iz\cos z-32\cos z-2z\sin z-8i\sin z \\
a'b-ab'=-z^3\sin z-12iz^2\sin z-2z^2\cos z+50z\sin z-16iz\cos z+(16+8i)\sin z+32\cos z \\
\left( \frac{-z^3\sin z-12iz^2\sin z-2z^2\cos z+50z\sin z-16iz\cos z+(16+8i)\sin z+32\cos z}{z^4+16iz^3-96z^2-256iz+256} \right) \\
a'=\cancel{ -3z^2\sin z }-\cancel{ z^3\cos z }-\cancel{ 24iz\sin z }-\cancel{ 12iz^2\cos z }-\cancel{ 4z\cos z }+\cancel{ 2z^2\cos z }+\cancel{ 50\sin z }+\cancel{ 50z\cos z } \\
-\cancel{ 16i\cos z }+\cancel{ 16iz\sin z }+\cancel{ (16+8i)\cos z }-\cancel{ 32\sin z }= \\
(0)z^3\sin z+(-1)z^3\cos z+(-3)z^2\sin z+(-12i+2)z^2\cos z+ \\
(-24i+16i)z\sin z+(-4+50)z\cos z+(50-32)\sin z+(-16i+16+8i)\cos z= \\
\cancel{ -z^3\cos z }-\cancel{ 3z^2\sin z }+\cancel{ (-12i+2)z^2\cos z }+(-24i+16i)z\sin z+46z\cos z+18\sin z+(16-8i)\cos z 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
a'b= \\
(-1)z^7\cos z+ & (0)z^7\sin z+ \\ (-16i-12i+2)z^6\cos z+ & (-3)z^6\sin z+ \\
(+96-192i^2+32i+46)z^5\cos z+ & (-48i-24i+16)z^5\sin z+ \\ (+256i+1152i-192+736i_{1}6-8i)z^4\cos z+ & (288-384i^2+256i+18)z^4\sin z+ \\
(-256+3072i^2-512i-4416+256i-128i^2)z^3\cos z+ & (768i+2304i-1536+288i)z^3\sin z+ \\ (-3072i+512-11776i-1536+768i)z^2\cos z+ & (-768+6144i^2-4096i-1728)z^2\sin z+ \\
(11776-4096i+2048i^2)z\cos z+ & (-6144i+4096-4608i)z\sin z+ \\ (4096-2048i)\cos z+ & (4608)\sin z= \\
=-z^7\cos z+ & 0+ \\
(2-28i)z^6\cos z+ & -3z^6\sin z+ \\
(334+32i)z^5\cos z+ & (16-72i)z^5\sin z+ \\
(-176+2136i)z^4\cos z+ & (690+256i)z^4\sin z+ \\
(-7616-256i)z^3\cos z+ & (-1536+3360i)z^3\sin z+ \\
(-1024-14080i)z^2\cos z+ & (-8640-4096i)z^2\sin z+ \\
(9728-4096)z\cos z+ & (4096-10752)z\sin z+ \\
(4096-2048)\cos z+ & 4608\sin z
\end{gather}$$
..............

#### Задание 8
Условие:
$$\begin{gather}
\int_{C:\begin{cases}
t\in[0,\pi] \\
x=\pi-t \\
y=t
\end{cases}} \cos \overline{z}dz=\int _{0}^\pi \cos(\pi-t-ti)idt= \\
z=\pi-t+it \\
\overline{z}=\pi-t-ti \\
\cos(\pi-\alpha)=-\cos\alpha \\
=-\int _{0}^\pi \cos((1+i)t) \frac{i}{i+1}d((1+i)t)=-\frac{i}{i+1}(\sin((1+i)\pi)-0)=\frac{i(i-1)}{2}(-i\operatorname{ sh } \pi)= \\
\sin(\pi+\alpha)=-\sin\alpha \\
\sin(i\alpha)=i\operatorname{ sh } \alpha \\
=\frac{i-1}{2}\operatorname{ sh } \pi =-\frac{\operatorname{ sh } \pi}{2}+i\cdot \frac{\operatorname{ sh } \pi}{2}
\end{gather}$$

Решение:
#### Задание 9
Условие:
$$\int _{C:\text{ первая часть эллипса }\lvert z-3-6i \rvert +\lvert z-3+2i \rvert =10} (\overline{z}-3+2i)dz$$
Решение:
$$\begin{gather}
\text{Фокусы эллипса: }z_{1}=3+6i,z_{2}=3-2i \\
c=\frac{\lvert z_{1}-z_{2} \rvert }{2} =4 \\
a=7-6+4=5,b=\sqrt{ a^2-c^2 }=3 \\
\begin{cases}
x=3+3\cos t \\
y=2+5\sin t
\end{cases} \\
\text{Первая часть}\Rightarrow t\in\left[ 0, \frac{\pi}{2} \right] \\
z=3+3\cos t+i(2+5\sin t) \\
\overline{z}-3+2i=3\cos t-i(5\sin t) \\
dz=(-3\sin t+5i\cos t)dt \\
\int _{C}f(z,\overline{z})dz=\int _{0}^{\frac{\pi}{2}}(3\cos t-5\sin ti)(-3\sin t+5\cos ti)dt= \\
=\int _{0}^{\frac{\pi}{2}}[-9\cos t\sin t+25\sin t\cos t+i(15\sin^2t+15\cos^2t)]dt= \\
=\int _{0}^{\frac{\pi}{2}}4\sin(2t)d(2t)+\frac{15\pi}{2}=8
\end{gather}$$
#### Задание 10
Условие:
$$\int _{C: \text{ -верхняя половина окружности }\lvert z-3i \rvert =5}(z\overline{z}+i)dz$$
Решение:
$$\begin{gather}

\end{gather}$$
#### Задание 11
Условие:
$$\begin{gather}
\int_{\frac{\pi}{3}\to \ln_{5}}z\operatorname{ sh } zdz
\end{gather}$$
Решение:
$$\begin{gather}
(z\operatorname{ ch } z)'=\operatorname{ ch } z+z\operatorname{ sh } z \\
(z\operatorname{ ch } z-\operatorname{ sh } z)'=\operatorname{ ch } z+z\operatorname{ sh } z-\operatorname{ ch } z=z\operatorname{ sh } z \\
\int_{C}z\operatorname{ sh } zdz=z\operatorname{ ch } z-\operatorname{ sh } z\vert_{\frac{i\pi}{3}}^{\ln 5} =\ln5\cdot \frac{e^{\ln 5}+e^{-\ln 5}}{2}-\frac{e^{\ln5}-e^{-\ln 5}}{2}-\frac{i\pi}{3}\operatorname{ ch } \left( \frac{i\pi}{3} \right)+\operatorname{ sh } \left( \frac{i\pi}{3} \right)= \\
=\ln5\cdot  \frac{1}{2}\left( 5+\frac{1}{5} \right)-\frac{1}{2}\left( 5-\frac{1}{5} \right)-\frac{i\pi}{3}\cdot \frac{1}{2}+i\cdot \frac{\sqrt{ 3 }}{2}= \\
=\frac{\ln5}{2}\left( \frac{26}{5} \right)-\frac{12}{5}+i\left( \frac{\sqrt{ 3 }}{2}-\frac{\pi}{6} \right)
\end{gather}$$
