##### 13/02/2025
![[Pasted image 20250213085210.png]]
$$\begin{gather}
z_{1}=\sqrt{ 3 }-i=2e^{-i \frac{\pi}{6}} \\
z_{2}=2+2i=\sqrt{ 8 }e ^{i \frac{\pi}{4}}\\
z_{1}\cdot z_{2}=(\sqrt{ 3}-i)(2+2i)=2\sqrt{ 3 }+2\sqrt{ 3 }i-2i+2=2\sqrt{ 3 }+2+i(2\sqrt{ 3 }-2) \\
z_{1}\cdot z_{2}=2e^{-i \pi/8}\cdot \sqrt{ 8 }e^{i\pi/4} = 2\sqrt{ 8 }e^{i\left( \frac{\pi}{4}-\frac{\pi}{6} \right)}=4\sqrt{ 2 }e^{i\frac{\pi}{12}} \\
4\sqrt{ 2 }\cos\left( \frac{\pi}{12} \right)=2\sqrt{ 3 }+2\Rightarrow \cos\left( \frac{\pi}{12} \right) = \frac{2\sqrt{ 3 }+2}{4\sqrt{ 2 }} \\

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\frac{z_{1}^2}{\overline{z_{2}}}=\frac{{(\sqrt{ 3 }-i)}^2}{2+2i}=\frac{3-2\sqrt{ 3 }i-1}{2-2i}=\frac{(2-2\sqrt{ 3 }i)(2+2i)}{(2-2i)(2+2i)}=\frac{{4+4i+4\sqrt{ 3 }i+4\sqrt{ 3 }}}{4+4}=\\ =\frac{{1+\sqrt{ 3 }+i(1-\sqrt{ 3 })}}{2} \\
\frac{z_{1}^2}{\overline{z_{2}}}=\frac{{4e^{-i\pi/3}}}{\sqrt{ 8 }e^{-i\pi/4}}=\sqrt{ 2 }e^{-i\frac{\pi}{12}}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
z=-16=16 e^{\pi i}\\
\sqrt[4]{ z }=2e^{\frac{1}{4}i(\pi/4+2\pi k)}=2e^{\frac{1}{4}i\left( \frac{\pi}{4}+\frac{\pi k}{2} \right)}, \ k\in\{0, 1, 2, 3\} \\
x+iy=\pm\sqrt{ 2 }\pm i\sqrt{ 2 } 
\end{gather}
$$
![[Pasted image 20250213090553.png]]
Корень $n$-ой степени - $n$ значений
$$\begin{gather}
\sqrt{ -1 }=\pm 1 \\
\sqrt{ 1 }=\sqrt{ e^{2 \pi n i} }=e^{\pi n i}= \begin{cases}
e^0=1 \\
e^{\pi i}=-1
\end{cases}\\
\sqrt{ i }=e^{i\left( \frac{\pi}{2}+2\pi n \right)}=e^{i\left( \frac{\pi}{4}+\pi n \right)}=\begin{cases}
e^{\frac{\pi i}{4}}=\frac{\sqrt{ 2 }}{2}+\frac{i\sqrt{ 2 }}{2} \\
e^{\frac{5\pi i}{4}}=-\frac{\sqrt{ 2 }}{2}-\frac{i\sqrt{ 2 }}{2}
\end{cases}

\end{gather}$$

![[Pasted image 20250213091730.png]]

$$\begin{gather}
|z+2-i|\leq 1 \\
\text{Можно свести задачу к школьной, перейдя к декартовым координатам, }\\
\text{но иногда можно решить проще} \\
|z-(-2+i)|\leq 1 \ - \ \text{Окружность с центром в (-2+i)}
\end{gather}$$


![[Pasted image 20250213092051.png]]
$$\begin{gather}
\begin{cases}
|z+3|+|z+3i|\leq 6 \ - \ \text{Эллипс}\\
|z+\frac{3}{2}+\frac{3}{2}i|>\frac{3\sqrt{ 2 } }{2}
\end{cases} \\
z_{1}=-3 \\
z_{2} = -3i \\
a=\frac{6}{2}=3 \\
c=\frac{3\sqrt{ 2 }}{2} \\
b=\sqrt{ a^2 -c^2}= \frac{3\sqrt{2  }}{2} \\
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250213092842.png]]
$$|z-z_{1}|+|z-z_{2}|=2a$$
$$|z-z_{1}|+|z-z_{2}|=2a \ - \ \text{гипербола}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\mathrm{Re}\left( \frac{1}{z} \right)\leq \frac{1}{4} \\
\mathrm{Im}(\overline{z^2-\overline{z}})\leq 2+\mathrm{Im}(z)
\end{cases} \\
z=x+iy \\
\mathrm{Re}\left( \frac{1}{x+iy} \right)=\mathrm{Re}\left( \frac{x-iy}{x^2+y^2} \right)=\frac{x}{x^2+y^2}\leq \frac{1}{4} \\
\mathrm{Im}(\overline{(x+iy)^2-\overline{x+iy}})=\mathrm{Im}(\overline{x^2-y^2+2xyi-(x-iy)})=-2xy-y\leq 2+y\\
\begin{cases}
\frac{x}{x^2+y^2}\leq \frac{1}{4} \\
(x+1)y\geq -1
\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}
4x\leq x^2+y^2 \\
(x+1)y\geq -1
\end{cases}\Leftrightarrow \begin{cases}
{(x-2)}^2+y^2\geq 4 \\
(x+1)y\geq -1
\end{cases}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250213094724.png]]
$$\begin{gather}
|z+i|<|z-1|
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250213095048.png]]
$$\begin{gather}
|x+iy+i|<|x+iy-1|\\
\sqrt{ x^2+(y+1)^2 }<\sqrt{ {(x-1)}^2+y^2 } \\
x^2+y^2+2y+1<x^2-2x+1+y^2\\
2x+2y<0\\
x+y<0
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
|z^2+4|\leq 4 \ - \ \text{Из номотеха: Лемниската}\\
\mathrm{Re} z <0
\end{cases} \\
z=r(\cos(\varphi)+i\sin(\varphi)) \\
z^2=r^2(\cos(2\varphi)+i\sin(2\varphi)) \ - \ \text{Формула Муавра}\\
|z^2+4|\leq 4 \\
|r^2(\cos(2\varphi)+i\sin(2\varphi))+4|\leq 4 \\
\sqrt{ (r^2\cos(2\varphi)+4)^2+r^2\sin^2(2\varphi)} \leq 4\\
r^4\cos^2(2\varphi)+16+8r^2\cos(2\varphi)+r^4\sin^2(2\varphi)\leq 16\\
r^4\cos^2(2\varphi)+8r^2\cos(2\varphi)+r^4\sin^2(2\varphi)\leq 0 \\
r^4+8r^2\cos(2\varphi)\leq 0 \\
r^2 + 8 \cos(2\varphi) \leq 0 \\
r^2 \leq -8\cos(2\varphi) \\
r<2\sqrt{ 2 }\sqrt{ -\cos(2\varphi) }
\end{gather}$$

![[Pasted image 20250213101413.png]]
##### 20/02/2025
Пропустил
$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{N} \frac{\left( \frac{x}{\lvert e-i \rvert } \right)^n}{n!} 
\end{gather}$$
#### 27/02/2025
$$\begin{gather}
\cos z=\cos x \text{ch } y+i(-\sin x\text{sh } y)\\
\text{ sh } iz=i \sin z\\
\text{ ch } iz=\cos z\\
\sin iz= i \text{ sh } z\\
\cos iz=\text{ ch } z\\
\\
\text{sh } \left( \ln3+\frac{i\pi}{4} \right) = \text{ sh } (\ln3)\cos\left( \frac{\pi}{4} \right)+\text{ ch } (\ln 3)\cdot i\sin\left( \frac{\pi}{4} \right)=\\
\frac{1}{2\sqrt{ 2 }}(e^{\ln 3}-e^{-\ln3}+ie^{\ln {3}}+ie^{-\ln 3})\\
\end{gather}$$
Убедиться, что если подставить в $\alpha^z=e^{z\ln \alpha}$ $\alpha=e$, то полученные функции будут однозначными

$$\begin{gather}
i^i=e^{i\text{ Ln } i}=e^{i\left( i \frac{\pi}{2}+2\pi ki \right)}=e^{-\left( \frac{\pi}{2}+2\pi k \right)}, k \in \mathbb{Z}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f(x)=\begin{cases}
e^{-\frac{1}{\lvert x \rvert }}, x\neq 0 \\
0, x=0
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f(x,y)=f(z,\overline{z})\\
\text{ C.R. } \Leftrightarrow \frac{ \partial f }{ \partial \overline{z} } =0
\end{gather} $$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
x=\frac{z+\overline{z}}{2} \\
y=\frac{z-\overline{z}}{2i}
\end{cases}\\
f=\lvert z \rvert = \sqrt{ z\overline{z} }=\psi(z,\overline{z})\Rightarrow \text{ не дифференцируема }\\
z^2=(x+iy)(x+iy)=x^2-y^2+2xyi\\
\begin{pmatrix}
2x & 2y \\
-2y & 2x
\end{pmatrix}=2(x+iy)=2z\\

\end{gather}$$
Аргумент говорит о том, как поворачиваются касательные 
![[Pasted image 20250227091534.png]]
$$\begin{gather}
\beta-\alpha=\arg f'(z)\\
\lvert \Delta w \rvert =\lvert f'(z) \rvert \lvert \Delta z \rvert +\lvert o(\Delta z) \rvert 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u_{yx}=v_{yy} \\
u_{xy}=-v_{xx}
\end{cases}\Rightarrow v_{yy}+v_{xx}=0\\

\end{gather}$$
$u$ и $v$ гармонические
$$\begin{gather}
v(x,y)=\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}\\
v_{xx}=\left( \frac{2x(x^2+y^2)^2-(x^2-y^2)(2(x^2+y^2)2x)}{(x^2+y^2)^4} \right)_{x}=\left(\frac{-2x^3+6xy^2}{(x^2+y^2)^3}\right)_{x}=\\
=\frac{2\left((3y^2-3x^2)(x^2+y^2)^3-3(x^2+y^2)^22x(3xy^2-x^3)\right)}{(x^2+y^2)^6}=\frac{2(-3x^4+3y^4-6(3x^2y^2-x^4))}{(x^2+y^2)^4}=\\
=\frac{6(x^4+y^4-6x^2y^2)}{(x^2+y^2)^4}

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f(x,y)=-f(y,x)\\

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f'(z)=u_{x}+iv_{x}=v_{y}-iu_{y}=u_{x}-iu_{y}=v_{y}+iv_{x}\\
\\
f'(z)= \frac{2y^3-6yx^2}{(x^2+y^2)^3}+i \frac{-2x^3+6xy^2}{(x^2+y^2)^3}=\\
=\frac{2(y^3-3yx^2-ix^3+3ixy^2)}{(x^2+y^2)^3}= \frac{2(y+ix)^2}{(z\overline{z})^{3}}=2 \frac{i\cancel{ \overline{z}^3 }}{(z\cancel{ \overline{z} })^{3}}=\frac{2i}{z^3}\Rightarrow \\
f(z)=-\frac{i}{z^2}+C\\

\end{gather}
$$
$$\begin{gather}
u=\text{ ch } x\text{ sh } y \text{ - Очевидно, что не может быть действительной частью }
\end{gather}$$
Гармоническое векторное поле - это соленоидальное и потенциальное векторное поле
Соленоидальное векторное поле: $\text{ div }\vec{f}=0$
Потенциальное векторное поле: $\text{ rot } \vec{f}=0$





