[[Захарова]]

Вержбицкий
Метод вращения Якоби?
07/11/2025
Интерполяция (Лагранж) (брали равномерную (или не) сетку). Зависела от шага h. 
Пропуск темы: многочлены Ньютона
Многочлены Чебышёва
$$T_{n}(x)=\cos(n \arccos(x)), n \in \mathbb{N}, x \in [-1,1]$$
$n=0:$
	$T_{0}(x)=1$
$n=1:$
	$T_{1}(x)=1=\cos\alpha$
$n=2$:
	$T_{2}=\cos(2\alpha)$
$T_{n-1}(x)=\cos((n-1)\alpha)$
$T_{n}(x)=\cos(\alpha)$
$T_{n+1}(x)=\cos((n+1)\alpha)$
Применяем формулу суммы косинусов
$\cos((n+1)\alpha)+\cos((n-1)\alpha)=2\cos( n\alpha)\cdot \cos\alpha$
$T_{n+1}(x)+T_{n-1}(x)=2T_{1}(x)T_{n}(x)$
$$T_{n+1}(x)=2xT_{n}(x)-T_{n-1}(x)$$
$T_{2}(x)=2x^2-1$
$T_{3}(x)=2x(2x^2-1)-x=4x^3-3x$
Если начертить эти многочлены:
Рисунок 4
(лучше скрин из десмоса вставить)
чётные степени - многочлены чётные, нечётные - нечётные
Старшие коэффициенты про $T_{n}: 2^{n-1}$
дают лучшую интерполяционную сходимость (?)
Нормированные коэффициенты Чебышёва: делят на первый коэффициент
$\hat{T}_{n}=2^{1-n}T_{n}$

Интерполяция по Чебышёвским узлам:
Возьмём в качестве узлов интерполяции корни многочлена Чебышёва.
Посмотрим, что будет со сходимостью метода Лагранжа.
$$\begin{gather}
x \in [a,b] \\
x=\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2}t, t \in[-1,1] \\
x_{i}=\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2}t_{i}, i\in\{0, \ldots, n\} \\
x-x_{i}=\frac{b-a}{2}(t-t_{i}) \\
P_{n+1}(x)=\prod _{i=o}^n (x-x_{i})=\left( \frac{b-a}{2} \right)^{n+1}\prod _{i=o}^n (t-t_{i})
\end{gather}$$
В прошлой лекции записана формула о том, что максимальная величина погрешности достигается в том случае, когда значение многочлена минимально
Нужно минимизировать значение выражения
$$\begin{gather}
\max \left(  \prod _{i=0}^n (t-t_{i}) \right) \to \min \Rightarrow P_{n+1}(t)-\text{нормированные многочлены Чебышёва}
\end{gather}$$
Кусочная интерполяция
Сплайны:
Рассматриваем $x \in [a,b]$
$x_{0}<x_{1}<\ldots<x_{n}, \{ x_{n} \}$ - упорядоченная последовательность
Сплайн $S_{m}(x)$ - функция, определённая на $[a,b] \in C^l[a,b]$ ($l$ раз дифференцируемые функции) 
$\forall [x_{k-1},x_{k}]$ - это многочлен степени $m$
$d=m-l, l<m$ - дефект сплайна
$$\begin{gather}
\begin{cases} a_{1}-b_{1}h_{1}+c_{1}h_{1}^2-d_{1}h_{1}^3=f_{0} &(1) \\
a_{k}=f_{k} & (2) \\
a_{k-1}=a_{k}-b_{k}c_{k}+c_{k}h_{k}^2-d_{k}h_{k}^3  & (3) \\
b_{k-1}=b_{k}-2c_{k}h_{k}+3d_{k}h_{k^2} & (4) \\
c_{k-1}=c_{k}-3d_{k}h_{k} & (5) \\
c_{1}-3d_{1}h_{1}=0 & (6) \\
c_{n}=0 & (7)\end{cases} \Rightarrow   \\
f(x_{k-1},x_{k})=\frac{f_{k}-f_{k-1}}{h_{k}}\\
b_{k}h_{k}-c_{k}h_{k}^2+d_{k}h_{k}^3=f_{k}-f_{k-1}+h_{k}\Rightarrow b_{k}=c_{k}h_{k}-d_{k}h_{k}^2+f(x_{k-1},x_{k}) \\
d_{k}=\frac{c_{k}-c_{k-1}}{3h_{k}},c_{0}=0 \\
b_{k}=f(x_{k-1},x_{k})+c_{k}h_{k}-\frac{c_{k}-c_{k-1}}{3}h_{k}=f(x_{k},x_{k-1})+\frac{2}{3}c_{k}h_{k}+\frac{1}{3}c_{k-1}h_{k} \\
b_{k-1}=f(x_{k-2},x_{k-1})+\frac{2}{3}c_{k-1}h_{k-1}+\frac{1}{3}c_{k-2}h_{k-1}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f(x_{k-2},x_{k-1})+\frac{2}{3}c_{k-1}h_{k-1}+\frac{1}{3}c_{k-2}h_{k-1}-2c_{k}h_{k}+(c_{k}-c_{k-1})h_{k}
\end{gather}$$
Базисные сплайны B-сплайны
Базисные сплайны степени m-1 дефекта 1 относительно узлов $x_{k}<x_{k+1}<x_{k+m}$ называется функция, строящаяся следующим образом:
$$B_{m-1,k}(x)=B_{m-1}(x_{k},x_{k-1},\ldots,x_{k+m},x)=m\sum_{i=k}^{k+m} \frac{(x_{i}-x)_{+}^{m-1}}{\Pi_{m,k}(x_{i})}$$
$$(x_{i}-x)^{m-1}_{+}=\begin{cases} (x_{i}-x)^{m-1}, &x\leq x_{i} \\
0, & x>x_{i}\end{cases} $$
$$\Pi_{m,k}(x)=(x-x_{k})\cdot \ldots\cdot (x-x_{k+m})$$

m=3
$$\begin{gather}
B_{2,k}(x)=B_{2,k}(x_{k},x_{k+1},x_{k+2},x_{k+3},x)=\begin{cases} 0, & x < x_{k} \\
\frac{1}{2h}-\frac{1}{h^2}(x_{k+1}-x)+\frac{1}{2h^3}(x_{k+1}-x)^2,&x_{k}\leq x<x_{k+1} \\
\frac{1}{2h}+\frac{1}{h^2}(x_{k+1}-x)-\frac{1}{h^3}(x_{k+2}-x)^2, & x_{k+1}\leq x<x_{k+3} \\
\frac{1}{2h^3}(x_{k+3}-x)^2, & x_{k+2}\leq x <x_{k+3} \\
0, & x\geq x_{k+3}\end{cases} 
\end{gather}$$
Эрмитовы локальные сплайны:

| x         | y         | y`         |
| --------- | --------- | ---------- |
| $x_{i-1}$ | $y_{i-1}$ | $y'_{i-1}$ |
| $x_{i}$   | $y_{i}$   | $y'_{i}$   |
$$H_{3}^i(x)=a^i_{0}+a^i_{1}(x-x_{i-1})+a_{2}^i(x-x_{i-1})^2+a_{3}^i(x-x_{i-1})^3$$
$$\begin{gather}
\begin{cases} H_{3}^i(x_{i-1})=y_{i-1} \\
H_{3}^i(x_{i})=y_{i} 
\end{cases}  \\
a_{0}^i=y_{i-1} \\
 a_{0}^i+a_{1}^ih_{i}+a_{2}^ih^2_{i}+a_{3}^ih^3_{i}=y_{i}
\end{gather}$$

## Численное интегрирование
$$\int _{a}^b f(x)dx=F(b)-F(a)$$
$$
I=\lim_{ n \to \infty, d\to 0} \sum_{i=1}^{n} f(\xi_{i})(x_{i}-x_{i-1})
$$
$$f(x)\approx L_{n}(x)$$
$$f(x)=L_{n}(x)+R_{n}(x), \text{ если }f(x)\in C^{n+1}[a,b]$$
$$L_{n}(x)=\sum_{i=0}^{n} \frac{(x-x_{0})\ldots(x-x_{i-1})(x-x_{i+1})\ldots(x-x_{n})}{(x_{i}-x_{0})\ldots(x_{i}-x_{i-1})\ldots(x_{i}-x_{n})}y_{i}$$
Многочлен Лагранда
$n$ - число частей
$$\begin{gather}
R_{n}(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\Pi_{n+1}(x), \Pi_{n+1}(x)=\prod _{i=0}^n (x-x_{i}) \\
g_{i}=f(x_{i}), \text{ сетка равномерная }  \\
x=x_{i-1}+h\cdot q,q\in(0,1)  \\
x_{i}=x_{i-1}+h\\
x \in(x_{i-1},x_{i}), \xi \in(a,b) \\
L_{n}(x_{i-1}+hq)=\sum_{i=0}^{n} \frac{(-1)^{n-i}}{i!(n-i)!}y_{i} \frac{q(q-1)\ldots(q-n)}{(q-i)} \\
I=\int _{a}^b f(x)dx\approx \sum_{i=0}^{n-1} \int _{x_{i}}^{x_{i+1}}L_{n}(x)dx
=h \int _{0}^n \sum_{i=1}^{n} L_{n}(x_{i-1}+hq)dq
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
H_{i}=\frac{1}{n\cdot i!} \frac{(-1)^{n-i}}{(n-i)!} \int _{0}^n \frac{q(q-1)\ldots(q-n)}{q-i}dq - \text{весовые коэффициенты Котеса} 
\end{gather}$$
1) Формула прямоугольников
   В зависимости от $\xi$ (или $q$)
	1) Левых
	2) Правых
	3) Центральных
$$L_{0}(x)= y(x_{i-1})\approx y\left( \frac{x_{i-1}+x_{i}}{2} \right)\approx y(x_{i})$$
	$$I_{\text{пр}}=\int _{x_{i-1}}^{x_{i}}L_{0}(x)dx=hy_{I=\begin{cases} i-\frac{1}{2} \\
i-1 \\
i \end{cases} }$$
$$R_{0}(x)=\frac{f'(\xi)}{1!}(x-x_{0})(x-x_{i})$$
	$$\begin{gather}
\int _{x_{i-1}}^{x_{i}} R_{0}(x)dx = h\int _{0}^1 f'(\xi)hqdq=\left. \frac{h^2f'(\xi)q^2}{2} \right\rvert _{0}^1=\frac{h^2}{2}f'(\xi)
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\int _{a}^b f(x)dx \approx h(f(\Theta _{i})+\ldots+f(\Theta_{n})) \\
R_{\text{пр}}=\frac{h^2}{2}f'(\xi)(n)=\frac{h^2}{2}f'(\xi) \frac{b-a}{h}=\frac{b-a}{2}hf'(\xi) \\
\lvert R_{\text{пр}} \rvert \leq \frac{b-a}{2}hM_{i}\leq \varepsilon \Rightarrow h\leq \frac{2\varepsilon}{(b-a)M_{0}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
q=\frac{x-x_{i-1}}{x_{i}-x_{i-1}}\Rightarrow x=x_{i-1}+hq
\end{gather}$$

2) Формула трапеций
$$I_{\text{трап}}=\frac{h}{2}(y_{i-1}+y_{i})$$
$$\begin{gather}
R_{\text{трап}}(x)=-\frac{(b-a)h^2}{12}y''(\xi) \\
\lvert R_{\text{трап}} \rvert \leq \frac{M_{2}(b-a)}{12}h^2\leq \varepsilon \\
h\leq \sqrt{ \frac{12\varepsilon}{M_{2}(b-a)} }
\end{gather}$$








$$\begin{gather}
\int _{0 }^z \frac{\varphi (\eta)}{\sqrt{ z-\eta }}d \eta=f(z) \\
x=\varphi (z)
\end{gather}$$
Закон Гука: $\sigma=D\varepsilon$ для упругого тела. $D$ - матрица упругости. В одномерном случае $D=E$ (модуль упругости)
$\sigma(t)=E\varepsilon(t)-E\int_{0}^t T(t-\tau)\varepsilon(\tau)d\tau$ - упруго-вязкое тело
$\varepsilon$ - деформация
$T$ - функция влияния на деформацию в момент времени
подинетгральная функция $[a,b]\times[a,b]$ - интегральное уравнение Фредгольма 2-го рода
$$\begin{gather}
x(s)-\lambda \int _{a}^b k(s,\tau)x(\tau)d\tau=y(s) \\
s \in[a,b] \\
\tau \in [a,b] \\
\lambda \in \mathbb{R} 
\end{gather}$$
не является характеристическим уравнением интегральнгого оператора этого уравнения
$k(s,\tau)$ - ядро интегрального уравнения $\in C^1([a,b]\times[a,b])$
В случае вырожденности $k(s,t)=k_{1}(s)\cdot k_{2}(t)$
$y(s) \in C^1 [a,b]$

Решение:
$$\begin{gather}
x(s)-\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7} K(s,\tau)x(\tau)=\frac{8}{7}(s^3+s^2+4), s \in \left[ 0, \frac{8}{7} \right], K(s,\tau)=\begin{cases} s\left( \frac{16}{7}-\tau \right), & 0\leq s\leq \tau \\
\tau\left( \frac{16}{7}-s \right),  & \tau\leq s\leq \frac{16}{7} \end{cases}  \\
x(s)-\frac{1}{4}\left( \int _{0}^s  \tau\left( \frac{16}{7}-s \right)x\left( \tau  \right)d\tau+ \int_{s}^{8/7} s\left( \frac{16}{7}-\tau \right)x(\tau )d\tau +\frac{8}{7}(s^3+s^2+4) \right) 
\end{gather}$$
Отступление: дифференцирование по параметру (формула Лейбница)
$$\begin{gather}
\frac{d}{dx} \int _{a(x)}^{b(x)} f(x,t)dt=\int _{a(x)}^{b(x)} \frac{\partial f(x,t)}{\partial x}dt+f(x,b(x))b'(x)-f(x,a(x))a'(x)
\end{gather}$$
Конец отступления
$$\begin{gather}
\left( \int _{0}^s\underbrace{  \tau\left( \frac{16}{7}-s  \right)x(\tau )d\tau }_{ f(s,\tau) }  d\tau \right)'_{s}=-\int _{0}^s \tau x(\tau)d\tau+s\left( \frac{16}{7}-s \right)x(s)\cdot \cancelto{ 1 }{ s' }-\cancel{ 0\cdot \left( \frac{16}{7}-0 \right)x(0)\cdot 0' } \\
\left( \int _{s}^{8/7} s\left( \frac{16}{7}-\tau \right) x(\tau) \right)'_{s}=\int _{s}^{8/7}\left( \frac{16}{7}-\tau \right)x(\tau)d\tau+s\left( \frac{16}{7}-\frac{8}{7} \right)x\left( \frac{8}{7} \right)\cdot -\left( \frac{8}{7} \right)' \\
-s\left( \frac{16}{7}-s \right)x(s)\cancelto{ 1 }{ s' } \\
x'(s)=\frac{1}{4}\left[ -\int _{0}^s \tau x(\tau)d\tau + \int _{s}^{8/7} \left( \frac{16}{7}-\tau \right)x(\tau)d\tau+s\left( \frac{16}{7}-s \right)x(s)\right.\\ \left. -s\left( \frac{16}{7}-s \right)x(s)+\frac{8}{7}(3s^2+2s) \right] \\
x''(s)=\frac{1}{4}\left[ -(0+sx(s))+0+0-\left( \frac{16}{7}-s \right)x(s) \right]+\frac{8}{7}(6s+2)
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
x''(s)=-\frac{4}{7}x(s)+\frac{8}{7}(6s+2) 
\end{gather}$$
Для того, чтобы решить, нужны граничные условия
Подставляем в исходное уравнение вместо $s\ 0$: $x(0)=\frac{8}{7}\cdot 4$
вместо $s \ \frac{8}{7}$: $x\left( \frac{8}{7} \right)=\frac{1}{4}\int_{0}^{8/7} \frac{8}{7} \tau x(\tau)d\tau+\frac{8}{7}\left( \left( \frac{8}{7} \right)^3+\left( \frac{8}{7} \right)^2+4 \right)$
Подставим в формулу, выражающую $x'(s)$, $s:0, \frac{8}{7}$
$$\begin{gather}
x'(0)=\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7}\left( \frac{16}{7}-\tau \right)x(\tau)d\tau \\
x'\left( \frac{8}{7} \right)=-\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7}\tau x(\tau)d\tau+\frac{8}{7}\left( 3\left( \frac{8}{7} \right)^2+2 \frac{8}{7} \right) \\
\begin{cases}
x(0)=\frac{8}{7}\cdot 4 \\
x\left( \frac{8}{7} \right)=\frac{1}{4}\int \frac{_{0}^{8/7}8}{7}\tau x(\tau)d\tau + \frac{8}{7\left( \left( \frac{8}{7} \right)^3+\left( \frac{8}{7} \right)^2+4 \right)} \\
x'(0)=\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7}\left( \frac{16}{7}-\tau \right)x(\tau)d\tau \\
x'\left( \frac{8}{7} \right)=-\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7}\tau x(\tau)d\tau+\frac{8}{7}\left( 3\left( \frac{8}{7} \right)^2+2 \frac{8}{7} \right)
\end{cases}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
x'\left( \frac{8}{7} \right)+\frac{7}{8}x\left( \frac{8}{7} \right)=-\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7} \tau x(\tau)d\tau \\
+\frac{1}{4}\int _{0}^{8/7}\tau x(\tau)d\tau+\underbrace{ \frac{8}{7}\left( 3\left( \frac{8}{7} \right)^2+2\cdot  \frac{8}{7} \right)+\left( \left( \frac{8}{7} \right)^3+\left( \frac{8}{7} \right)^2+4 \right) }_{ K } \\
\begin{cases}  
x(0)=\frac{32}{7} \\
x'\left( \frac{8}{7} \right)+\frac{7}{8}x\left( \frac{8}{7} \right)=K
 \end{cases} 

\end{gather}$$

Численные методы
Метод конечных сумм
Двумерная центральная равномерная сетка
$[a,b]\times[a,b]$ ($s\times \tau$)
Шаг: $\left( \frac{b-a}{h}, \frac{b-a}{h} \right)$
$$\begin{gather}
B\times A=\{ (s_{i},\tau_{j})\left\lvert s_{i}\in B, \tau_{j}\in A\right.   \}
\end{gather}$$
Считаем только одну часть (функция симметрическая)
$x(s_{i})=x^i$
$K(s_{i},\tau_{j})=K_{i}^j$
$x(\tau_{j})=x_{j}$
$y(s_{i})=y^i$

$$\begin{gather}
x^i-\lambda hK_{i}^jx_{j}=y^i \\
F=\delta_{i}^j-\lambda K_{i}^jh=f^j_{i} \\
FX=Y
\end{gather}$$

19/12/2025
Метод Галёркина
Решение дифференциального уравнения
$$Ly=f \ \ \ \ \  (1)$$
$L$ - линейный оператор, задан в Гильбертовом пространстве. (Пространство операторов с скалярным произведением, полное нормированное)
$$\begin{gather}
y_{n} \in \mathcal{H} \approx y \\
y_{n}=\sum_{i=1}^{n} C_{i}\varphi_{i}+\varphi_{0}, \end{gather}$$
$\{ \varphi_{i} \}_{i=1}^{n}$ - полная замкнутая система линейно независимых функций из $\mathcal{H}_{n}\subset \mathcal{H}$
$$\begin{gather}
Ly_{n}\in \mathcal{H} \\
f=Ly_{n}+(f-Ly_{n})
\end{gather}$$
Любой элемент можно представить в виде суммы проекции элемента на подпространство и её ортогональная составляющая.

$$\begin{gather}
\underbrace{ f-Ly_{n} }_{\text{ортогональная составляющая}   }\in H^{\perp}_{n}\bar{\perp}\phi_{i}\Rightarrow (f-Ly_{n},\varphi_{i})=0\Rightarrow (Ly_{n},\varphi_{i})=(f,\varphi_{i}) \\
\left( L\sum_{j=1}^{n} C_{j}\varphi_{j},\varphi_{i} \right)=(f,\varphi_{i})
\end{gather}$$
По формуле 5 
$$\begin{gather}
\Rightarrow \sum_{j=1}^{n} \underbrace{ (L\varphi_{j},\varphi_{i}) }_{ a_{ij} }C_{j}=(\underbrace{ f,\varphi_{i} }_{ f_{i} })-\text{СЛАУ} \\
L_{2}[a,b] \\
(u,v)=\int _{a}^b u(x)v(x)dx \\
\begin{cases} 
L[y]=y''+p(x)y'+q(x)y=f(x),x \in[a,b] \\
 l_{a}[y]=\alpha_{0}y(a)+\alpha_{1}y'(a)=A  \\
l_{b}[y]=\beta_{0}y(b)+\beta_{1}y'(b)=B
\end{cases}  \\
l_{a}[\varphi_{0}]=A, l_{b}[\varphi_{0}]=B \\
l_{a}[\varphi_{i}]=0, l_{b}[\varphi_{i}]=0 \\
L\left[ \varphi_{0}+\sum_{i=1}^{n} C_{i}\varphi _{i} \right]=f(1^*)\Leftrightarrow L\left[ \sum_{i=1}^{n} C_{i}\varphi_{i} \right]=f-L[\varphi_{0}] \\
\sum_{j=1}^{n} (L[\varphi _{j}],\varphi_{i})C_{j}=(f-L\varphi_{0},\varphi_{i})
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
a_{ij}=(L[\varphi_{j}],\varphi_{i})=\int _{a}^b (\varphi''_{j}+p(x)\varphi '_{j}+q(x)\varphi _{j})\varphi _{i}dx=\int _{a}^b\varphi _{j}''\varphi _{i}dx+\int _{a}^bp(x)\varphi'_{j}\varphi _{i}dx+\int _{a}^b q(x)\varphi _{j}\varphi _{i}dx
\end{gather}$$
Первый интеграл можно взять по частям
$$\begin{gather}
\int _{a}^b \varphi _{j}''\varphi _{i}dx=\left. \varphi'_{j}\varphi _{i} \right\rvert_{a}^b - \int _{a}^b \varphi _{j}'\varphi'_{i}dx=\varphi _{i}(b)\varphi _{j}'(b)- \varphi _{i}(a)\varphi'_{j}(a)-\int _{a}^b\varphi'_{j}\varphi _{i}'dx
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f_{i}=(f-L\varphi_{0},\varphi _{i})=\int _{a}^b f(x)\varphi _{i}(x)dx-\int _{a}^b(\varphi_{0}''+p\varphi_{0}'+q\varphi )\varphi _{i}dx
\end{gather}$$
метод коллокаций
Функции Лагранжа
	



$$\begin{gather}
\begin{cases}
x^4y^4+x^6y'-x^5y=6-3x^2 \\
y(1)=1 \\
3y(2)+y'(2)=\frac{1}{2}
\end{cases} \\
y''+x^2y'-xy=\frac{6}{x}-\frac{3}{x^2} \\
\varphi_{0}=\frac{13}{8}-\frac{5}{8}x \\
\varphi_{1}=-\frac{5}{4}(x-1)+(x-1)^2 \\
y_{1}=\varphi 0+C\varphi_1
\end{gather}$$
Методом поточечных коллокаций:
$$\begin{gather}
y_{1}=\frac{13}{8}-\frac{5}{8}x+\frac{701}{864}\left( -\frac{5}{4}(x-1)+(x-1)^2 \right)
\end{gather}$$








































