
##### 13/02/2025
<center> Уравнение второго порядка от 2 переменных </center>
$$F(x,y,u,u_{x},u_{y},u_{xx},u_{xy},u_{yy})=0$$
$$u_{x}=\frac{\partial}{\partial x} u$$
<center> Уравнение, линейное относительно старих производных: </center>
$$a_{11}u_{xx}+2a_{12}u_{xy}+a_{22}u_{yy}+\overline{F}(x,y,u,u_{x},u_{y})=0$$
$$\begin{gather}
a_{ij}=a_{ij}(x,y) \to \text{Линейное}\\
a_{ij}=a_{ij}(x,y,u,u_{x},u_{y})\to \text{Квазилинейное}\\
\end{gather}$$
<center> Линейное уравнение второго порядка: </center>
$$a_{11}u_{xx}+2a_{12}u_{xy}+a_{22}u_{yy}+b_{1}u_{x}+b_{2}u_{y}+cu=f$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
x=x(\xi,\eta) \\
y=y(\xi,\eta)
\end{cases}, \ \begin{cases}
\xi=\xi(x,y) \\
\eta=\eta(x,y)
\end{cases}\\
u(x,y) \to \tilde{u}(\xi,\eta)=u(x(\xi,\eta),y(\xi,\eta)) \\
\text{Дальше мы будем писать $u$ вместо $\tilde{u}$, хоть это и не верно с формальной точки зрения}\\
u_{x}=u_{\xi}\xi_{x}+u_{\eta}\eta_{x}\\
u_{y}=u_{\xi}\xi_{y}+u_{\eta}\eta_{y} \\
u_{xx}=u_{\xi \xi}\xi_{x}^2+2u_{\xi \eta}\xi_{x}\eta_{x}+u_{\eta \eta}\eta_{x}^2+u_{\xi}\xi_{xx}+u_{\eta}\eta_{xx}\\
u_{yy}=u_{\xi \xi}\xi_{y}^2+2u_{\xi \eta}\xi_{y}\eta_{y}+u_{\eta \eta}\eta_{y}^2+u_{\xi}\xi_{yy}+u_{\eta}\eta_{yy}\\
u_{xy}=u_{\xi \xi}\xi_{x}\xi_{y}+u_{\xi \eta}(\xi_{x}\eta_{y}+\xi_{y}\eta_{x})+u_{\eta \eta}\eta_{x}\eta_{y}+u_{\xi}\xi_{xy}+u_{\eta}\eta_{xy}\\
\end{gather}$$

| $b_{1}$   | $u_{x}$  |
| --------- | -------- |
| $b_{2}$   | $u_y$    |
| $a_{11}$  | $u_{xx}$ |
| $2a_{12}$ | $u_{xy}$ |
| $a_{22}$  | $u_{yy}$ |
Убедиться, что результат будет линейным
$$\begin{gather}
A_{11}u_{\xi \xi}+2A_{12}u_{\xi \eta}+A_{22}u_{\eta \eta}+B_{1}u_{\xi}+B_{2}u_{\eta}=F 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
A_{11}=0\Leftrightarrow a_{11}\xi_{x}^2+2a_{12}\xi_{x}\xi_{y}+a_{22}\xi_{y}^2=0\\
\xi(x,y) \ - \ \text{частное решение} \implies\dots\\
\end{gather}$$
Утверждение 1
$$\begin{gather}
\xi(x,y) \ - \ \text{частное решение} \Leftrightarrow \xi(x,y)=C \ - \ \text{Общий интеграл следующего ОДУ:}\\
\text{ОДУ: } a_{11}dy^2-2a_{12}dydx+a_{22}dx^2=0
\end{gather}
$$
Доказательство:
$$\begin{gather}
\Rightarrow)\ a_{11}\left( -\frac{\xi_{x}}{\xi_{y}} \right)^2-2a_{12}\left( -\frac{\xi_{x}}{\xi_{y}} \right)+a_{22}=0\\
\frac{dy}{dx}=-\frac{\xi_{x}}{\xi_{y}}|_{y=y(x,C)} \ - \ \text{Производная неявной функции} \\
\Leftarrow)\ \xi(x,y)=C \ - \ \text{Общий интеграл}\\
a_{11}\left( \frac{dy}{dx} \right)^2-2a_{12}{\frac{dy}{dx}}+a_{22}=\\
=a_{11}\left( -\frac{\xi_{x}}{\xi_{y}} \right)^2-2a_{12}\cdot-{\frac{\xi_{x}}{\xi_{y}}}+a_{22}=0
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
a_{11}\left( \frac{dy}{dx} \right)^2-2a_{12}{\frac{dy}{dx}}+a_{22}=0 \ - \ \text{Характеристическое уравнение} \\
\Delta=a_{12}^2-a_{11}a_{22}\\
\frac{dy}{dx}=\frac{a_{12}\pm \sqrt{ \Delta }}{a_{11}} \\
\text{Решение интегральных уравнений будем называть характеристиками} \\
\xi(x,y)=C \text{ и } \eta(x,y)=C \ - \ \text{независимые}\implies \\
\Delta>0 \ - \ \text{гиперболическое}\\
\Delta = 0 \ - \ \text{параболическое}\\
\Delta <0 \ - \ \text{эллиптическое}\\
\end{gather}$$
Задача: Доказать, что
$$A_{12}^2-A_{11}A_{22}=(a_{12}^2-a_{11}a_{22})$$
$$\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
A_{12} & A_{22}
\end{pmatrix}$$
1) Гиперболические уравнения
$$\begin{gather}
a_{11}u_{xx}+F(x,u,\dots)=0\\
а) u_{\xi \xi}+\tilde{F}(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta})=0, \tilde{F}=-\frac{F}{2A_{12}}\\
б) \begin{cases}
\xi=\alpha+\beta \\
\eta=\alpha-\beta
\end{cases}\  ,\begin{cases}
\alpha=\frac{{\xi+\eta}}{2} \\
\beta=\frac{{\xi-\eta}}{2}
\end{cases}\\
u_{\xi}=u_{\alpha}\alpha_{\xi}+u_{\beta}\beta_{\xi}=\frac{1}{2}(u_{\alpha}+u_{\beta})\\
u_{\eta}=\dots=\frac{1}{2}(u_{\alpha}-u_{\beta})\\
u_{\xi \eta}=\dots=\frac{1}{4}(u_{\alpha \alpha}-u_{\beta \beta})\\
u_{\alpha \alpha}-u_{\beta \beta}+G(\alpha,\boldsymbol{\beta},\dots)=0
\end{gather}$$
Доказать, что $A_{22}=0$
2) Параболические уравнения
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\xi(x,y)=C\\
\eta(x,y)=C  \ - \ \text{независима от $\xi$}
\end{cases}\\
\text{Доказать: } A_{11}=(\sqrt{ a_{11} }\xi_{x}+\sqrt{ a_{22} }\xi_{y})^2=0\\
A_{12}=(\sqrt{ a_{11} }\xi_{x}+\sqrt{ a_{22} }\xi_{y})(\sqrt{ a_{11} }\eta_{x}+\sqrt{ a_{22} }\eta_{y})=0\\
A_{22}=\dots\\
u_{\eta \eta}+\tilde{F}(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta})=0, \tilde{F}=-\frac{F}{A_{22}}
\end{gather}$$
3) Эллиптические уравнения
$$\begin{gather}
u_{\xi \xi}+u_{\eta \eta}+F(\xi,\eta,u,u_{\xi},u_{\eta})=0
\end{gather}$$


##### 20/02/2025
Уравнение колебаний на отрезке. Метод разделения переменных
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u_{tt}=a^2u_{xx}+f(x,t), \ 0<x<l, t>0,\\
\text{Граничные условия} \\
u|_{t=0}=\varphi(x) \\
u_{t}|_{t=0}=\psi(x)
\end{cases}\\
f(x,t) \text{ - плотность мощности воздействия на струну}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250220103240.png]]
Перейдём к вспомогательной задаче. Будет искать её решение в виде $z(x,t)=T(t)X(x)$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
z_{tt}=a^2z_{xx} ,\ \  0<x<l, t>0 \\
z|_{x=0}=z|_{x=l}=0
\end{cases}\\
T''X=a^2TX''\\
\frac{T''}{a^2T}=\frac{X''}{X}=-\lambda, \ \ \ \ 
T(t)X(0)=T(t)X(l)=0\\
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0 \\
X(0)=X(l)=0
\end{cases}\\
X \text{ - нетривиальное решение}\\
-\frac{d^2}{dt^2}: X \to -X''\\
1) \ 
\text{Априорная оценка знака $\lambda$}\\
\mathcal{A}: L \to L\\
\mathcal{A} \subseteq L\\
-\frac{d^2}{dx^2} \text{ - дважды непрерывно дифференцируемый оператор}\\
-X''-\lambda X=0\\
\int_{0}^l(-X'' X - \lambda X^2)dx=0\\
\cancelto{ 0 }{ -X'X|_{0}^l }+\int_{0}^l (X')^2dx-\lambda \int_{0}^l X^2dx=0\\
\int_{0}^l(X')^2dx-\lambda \int^l_{0}X^2dx=0, \\
\text{Теорема о сохранении знака непрерывной функции:}\\
\forall\varepsilon> 0 \exists \delta(\varepsilon) : 0<\lvert x-x_{0}) \rvert <\delta \Rightarrow \lvert x^2(r)-x_{0}^2 \rvert <\varepsilon\\
\implies \int^l_{0}X^2dx >0 \implies\lambda \geq0\\
\text{Пусть } \lambda=0\implies\\
\int^l_{0}(x')^2dx=0\implies X'(x)=0\Rightarrow X=C\Rightarrow X=0 \text{ - тривиальное решение}\\
\text{Где-то в решении использовалась теорема Гильберта-Шмидта}\\
\lambda>0:\\
X(x)=A\cos\sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x, \ A^2+B^2 \neq 0\\
X(0)=A=0\Rightarrow B\neq 0\\
X(l)=B\sin \sqrt{ \lambda }l=0\Rightarrow \sin \sqrt{ \lambda }l=0\implies\\
\lambda = \left( \frac{\pi n}{l} \right)^2\\
X(x)=\sin\left( \frac{\pi nx}{l} \right), \ n \in \mathbb{Z}_{>0}\\
u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty} T_{n}(t)X_{n}(x),\\
\text{Проверить систему на ортогональность:}\\
\int^l_{0} \sin\left( \frac{\pi nx}{l} \right)\sin\left( \frac{\pi mx}{l} \right)=C\cdot\delta^n_{m}
\\ \\
\sum_{n=1}^{\infty} T_{n}''X_{n}=a^2\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}X_{n}''+\sum_{n=1}^{\infty} f_{n}(t) X_{n}(x)\\
\sum_{n=1}^{\infty} \varphi_{n} X_{n}(x) \  \ \tilde{} \  \ \varphi(x)\\
\sum_{n=1}^{\infty} \psi_{n} X_{n} (x)  \  \ \tilde{} \  \  \psi(x)\\
\begin{cases}
T_{n}''+a^2\lambda_{n}T_{n}=f_{n}(t) \\
T_{n}(0)=\varphi_{n} \\
T_{n}'(0)=\psi_{n}
\end{cases}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
f_{n}(t)=\frac{2}{l}\int_{0}^lf(x,t)\sin\left( \frac{\pi nx}{l} \right)dx\\
\varphi_{n}=\frac{2}{l}\int_{0}^l\varphi(x)\sin\left( \frac{\pi nx}{l} \right)dx\\
\psi_{n}=\frac{2}{l}\int_{0}^l\psi_{n}\sin\left( \frac{\pi nx}{l} \right)dx
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
u_{tt}=a^2u_{xx}+f(x,t) \\
u|_{x=0}=\alpha(t) \\
u|_{x=l}=\beta(t) \\
u|_{t=0}=\varphi(t) \\
u_{t}|_{t=0}=\psi(t)
\end{cases}\\
u=v+A(t)x+B(t)\\
\mathcal{B}  u=\begin{pmatrix}
\alpha \\
\beta
\end{pmatrix}, \mathcal{B}  v=\begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix}\\

\end{gather}$$
![[Pasted image 20250220112500.png]]
![[Pasted image 20250220112841.png]]
$$\begin{gather}
\begin{cases}
A(t)\cdot0+B(t) = \alpha(t) \\
A(t)\cdot l+B(t)=\beta(t)
\end{cases}\\
A(t)x+B(t)=\alpha(t)+\frac{x}{l}(\beta(t)-\alpha(t))\\
u_{t}=v_{t}+A'(t)x+B'(t)\\
u_{tt}=v_{tt}+A''(t)x+B''(t)\\
u_{x}=v_{x}+A(t)\\
u_{xx}=v_{xx}\\
\\
\begin{cases}
v_{tt}=a^2v_{xx}+f(x,t)=-A''x-B'' \\
v|_{x=0}=v|_{x=l}=0 \\
v|_{t=0}=\varphi'-A(0)x-B(0) \\
v_{t}|_{t=0}=\psi-A'(0)x-B'(0)
\end{cases}

\end{gather}$$
#### 27/02/2025
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u_{t}=a^2u_{xx} +f(x,t)\text{  - уравнение теплопроводности } \\
u_{x}|_{x=0}=u_{x}|_{x=l}=0 \\
u|_{t=0}=\varphi(x)
\end{cases}

\end{gather}$$
Вспомогательная задача
![[Pasted image 20250227102939.png|320]]
![[Pasted image 20250227102946.png|320]]
![[Pasted image 20250227103429.png|320]]
![[Pasted image 20250227103440.png|240]]
![[Pasted image 20250227103540.png|240]]
$$\begin{gather}
\begin{cases}
C=\frac{\beta-\alpha}{l} \\
D=\alpha
\end{cases}\\
u_{xx}=0\\
u=Cx+D
\end{gather}$$
Вспомогательная задача
$$\begin{gather}
\begin{cases}
z_{t}=a^2z_{xx}, 0<x<l, t>0\\ 
z_{x}|_{x=0}=z_{x}|_{x=l}=0
\end{cases}

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
z(x,t)=T(t)X(x)\\
T'X=a^2TX''\\
\frac{T'}{a^2T}=\frac{X''}{X}=-\lambda\\
z_{x}(0,t)=T(t)0\equiv 0\Rightarrow X(0)=0\Rightarrow X(l)=0 \text{ - противоречие }\\
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0\\
X'(0)=X'(l)=0
\end{cases}\\
\text{ Что-то про априорную оценку }\\
\int_{0}^l (-X''X-\lambda X^2)dX=0\\
\underbrace{ -X'X|_{0}^l }_{ >0 } +\underbrace{ \int_{0}^l {X'}^2dx }_{ \geq 0 }-\lambda\underbrace{ \int_{0}^l X^2dX }_{ \geq 0 }=0\\
X\not \equiv 0\\
1) \lambda=0\Rightarrow X\equiv 1\Rightarrow \\
-X''=0\\
X=Ax+B\\
X'=A=0\Rightarrow B\neq 0\\
1) \lambda>0\\
2) y(x)=A\cos \sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x
\\ y'(x)=-A\sqrt{ \lambda }\sin \sqrt{ \lambda }x+B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }x\\
y(0)=B\sqrt{ \lambda }=0, \lambda\neq 0\Rightarrow B=0\Rightarrow A\neq 0\\
y'(l)=\underbrace{ A\sqrt{ \lambda } }_{ \neq 0 }\underbrace{ \sin \sqrt{ \lambda }l }_{ =0 }=0
\\ \Rightarrow  \sqrt{ \lambda }l=\pi k, \lambda_{k}=\left( \frac{\pi k}{l} \right)^2, k\in\mathbb{Z}_{>0}\\
\begin{cases}
\lambda _{n}=\left( \frac{\pi(n-1)}{l} \right)^2 \\
X_{n}=\cos\left( \frac{\pi(n-1)x}{l} \right), n\in \mathbb{Z}_{>0}
\end{cases}\\
n-\frac{1}{2}?\\
\alpha X'(l)+\beta X(l)=0\\

\end{gather}$$
Ищем решение вида $u(x,t)=\sum_{n=1}^\infty T_{n}(t)X_{n}(x)$
$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} T_{n}'X_{n}=a^2\sum_{n=1}^{\infty} T_{n}(-\lambda_{n}X_{n})+\sum_{n=1}^{\infty} f_{n}(t)X_{n}\\
\varphi(x)\sim \sum_{n=1}^{\infty} \varphi_{n}X_{n}(x)\\
f(x)\sim \sum_{n=1}^{\infty} C_{n}X_{n}\\
C_{n}=\frac{(f,X_{n})}{(X_{n},X_{n})}\\
\begin{cases}
T_{n}'+a^2\lambda_{n}T_{n}=f_{n}(t) \\
T_{n}(0)=\varphi_{n}, n\in \mathbb{Z}_{>0}
\end{cases}\\

\end{gather}$$
Задать вопрос, что делать, если $f_{n}$ ЛНЗ с общим решением?
$$\begin{gather}
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0 \\
X(0)=0 \\
X'(l)=0
\end{cases}\\

\end{gather}$$
Дома: доказать, что $\lambda$ больше 0, и что 
$$\begin{gather}
X(x)=A\cos \sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x\\
X'(x)=-A\sqrt{ \lambda }\sin \sqrt{ \lambda }x+B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }x\\
X(0)=A=0\Rightarrow B\neq 0\\
X'(l)=B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }l=0\Rightarrow \sqrt{ \lambda }l=\pi\left( n-\frac{1}{2} \right)\\
\lambda_{n}=\left( \frac{\pi\left( n-\frac{1}{2} \right)}{l} \right)\\
X_{n}=\sin\left( \frac{\pi\left( n-\frac{1}{2} \right)x}{l} \right)\\
X(x)=\sin \sqrt{ \lambda }x\\
\\
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0\\
X'(0)=0\\
X(l)=0
\end{cases}\\
X(x)=\sin \sqrt{ \lambda }(l-x)\\
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0\\
X'(0)=X(2\pi)
X'(0)=X'(2\pi)
\end{cases}\\
X(x+2\pi k)=X(x)
\end{gather}$$
Очевидно, что решение периодическое
Автономное уравнение - уравнение, которое не зависит от $x$.

#### 06/03/2025

$$\begin{gather}
-y''-\lambda y=0 \\
\lambda>0: \\
y=A\cos \sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x \\
y=\sin \sqrt{ \lambda }x \\
\text{ Теорема Штурма}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250306133238.png]]
$$\begin{gather}
D: \ y(0)=y(l)=0 \\
N: \ y'(0)=y'(l)=0 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
-y''-\lambda y=0 \\
y(0)=0 \\
y'(l)+\sigma y(l)=0
\end{cases} \\
\int_{0}^l (-y''-\lambda y)dy=-y'y\vert_{0}^l+\int_{0}^ly'^2dx-\lambda \int_{0}^ly^2dx=0 \\
\underbrace{ \sigma y^2(l) }_{ \geq 0 }+\underbrace{ \int_{0}^l y'^2dx }_{ \geq 0 }-\lambda \underbrace{ \int_{0}^ly^2dx }_{ >0 }=0\Rightarrow \lambda>0 \ (\text{если }\lambda\neq 0) \\
y(x)=A\cos \sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x \\
y'(x)=-A\sqrt{ \lambda }\sin \sqrt{ \lambda }x+B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }x \\
A=0 \\
B\neq 0, \text{ пусть }B=1 \\
y=\sin \sqrt{ \lambda  }x \\
\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }l+\sigma \sin \sqrt{ \lambda }l=0 \\
\sqrt{ \lambda }=\mu \\
\mu =-\sigma tg\  \mu l \\
t=\mu l \\
tg\ t = -\frac{t}{\sigma l}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250306141111.png]]
$$\begin{gather}
\pi\left( n-\frac{1}{2} \right)<t_{n}<\pi\left( n+\frac{1}{2} \right) \\
 \\
\lambda<0: \ y=A\text{ ch } \sqrt{ -\lambda }x+B\text{ sh } \sqrt{ -\lambda }x \\
y(0)=0\Rightarrow A=0, B\neq 0, B=1 \\
y=\text{ sh } \sqrt{ -\lambda }x \\
y'=\sqrt{ -\lambda } \text{ ch } \sqrt{ -\lambda }x \\
\sqrt{ -\lambda }x=z \\
z\text{ ch } z+\sigma l\text{ sh } z=0 \\
\text{ th } z=-\frac{z}{\sigma l}
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250306144648.png]]























