#### 8/2/2025
Несколько типовых расчетов. Классификация уравнений - один из них.
$$a_{11}u_{xx}+2a_{12}u_{yy}+a_{22}u_{zz}+b_1u_x+b_2u_y+cu=0$$
$$a_{11}u_{xx}+2a_{12}u_{yy}+a_{22}u_{zz} - содержит\ информацию\ о\ виде$$
$$u_{xx} = \frac{\partial^2}{\partial x ^2}u$$
$$a_{11}a_{22}-a_{12}^2 \begin{cases}
<0 \text{ - эллиптические}\\
=0 \text{ - параболические} \\
>0 \text{ - гиперболические}
\end{cases}$$

Случай общего положения: Система обладает свойством. Параметры можно "шевелить" и свойство может меняться. Сколь угодно малое шевеление.
Пример:
$$\begin{cases}
(3+\cos^2(y))u_{xx}-2\sin yu_{xy}-u_{yy}+(2+\sin y-\cos y)u_{x}+u_{y}=0\\ \\
u|_{y=0}=x^2,u_{y}|_{y=0}=x
\end{cases}$$
$$(3+\cos^2y)(-1)-\sin^2y=-4<0 - гиперболический$$
Составим характеристическое уравнение:
$$(3+\cos^2y)dy^2+\sin (y)dydx-dx^2=0$$
$$\left( \frac{dx}{dy} \right)^2-2\sin (y)\frac{dx}{dy}-(3+\cos^2y)=0$$
$$\frac{D}{4}=\sin^2y+(3+\cos^2y)=4$$
$$\frac{dx}{dy}=\sin y\pm2$$
$$
x\pm 2y+\cos y=C_{1,2}
$$
$$\begin{cases}
\xi=x-2y+\cos y \\
\eta=x+2y+\cos y
\end{cases}$$


$$\xi\eta\zeta$$
$$u(x(\xi,\eta),y(\xi,\eta))=u^{\wedge}(\xi,\eta)
$$
$$u_{x}=u_{\xi}\xi_{x}+u_{\xi}\eta_{x}=u_{\xi}+u_{\eta}$$
$$u_{y}=u_{\xi}\xi_{y}+u_{\eta}\eta_{y}=u_{\xi}(-2-\sin y)+u_{\eta}(2-\sin y)$$
$$\frac{\partial}{\partial x}u_{\xi}=u_{\xi \xi}\xi_{x}+u_{\xi \eta}\eta_{x}$$
$$u_{xx}=u_{\xi \xi}+2u_{\xi \eta}+u_{\eta \eta}$$
$$u_{yy}=u_{\xi \xi}(-2-\sin y)^2+2u_{\xi \eta}(-2-\sin y)(2-\sin y)+u_{\eta \eta}(2-\sin y)=\dots$$

$$2+\sin x-\cos y$$
$$1$$
$$(3+\cos^2y)$$
$$-2\sin y$$
$$-1$$
$$(x,y)\to(\xi,\eta)$$
$$u_{\xi \xi}=3+\cos^2y+4\sin y+2\sin^2y-4-\sin^2y-4\sin y=0$$
На дом
$$u_{\eta \eta}=?$$
<\На дом>
$$u_{\xi \eta}=2(3+\cos^2y)-2\sin y\times(- 2\sin y)+8-2\sin^2y=16$$
$$u_{\eta \eta}=0$$
$$u_{\xi}=0$$
$$u_{\eta}=4$$
$$0u_{\xi \xi}+16u_{\xi \eta}+0u_{\eta \eta}+0u_{\xi}+4u_{\eta}=0$$
$$u_{\xi \eta}+\frac{u_{\eta}}{4}=0$$
$$u_{\eta}=z$$
$$z_{\xi}+\frac{z}{4}=0$$
$$z=C_{1}(\eta)e^{-\frac{1}{4}\xi}$$
$$u_{\eta}=C_{1}(\eta)e^{-\frac{1}{4}\xi}$$
$$u=e^{-\frac{1}{4}\xi}\varphi(\eta)+\psi(\xi)$$
$$u(\xi,\eta)=e^{-\frac{1}{4}(x-2y+\cos y)}\phi(x+2y+\cos y)+\psi(x-2y+\cos y)$$
$$\phi,\psi - произвольные \ функции$$
$$y=0$$
$$u=e^{-\frac{1}{4}(x+1)}\phi(x+1)+\psi(x+1)=x^2$$
$$u_{y}=e^{-\frac{1}{4}(x-2y+\cos y)}\left( \frac{1}{2}+\frac{{\sin y}}{4} \right)\phi(x+2y+\cos y)+e^{-\frac{1}{4}(x-2y+\cos y)}\phi'(x+2y+\cos y)(2-\sin y)+$$$$+\psi(x-2y+\cos y)(-2-\sin y)$$
$$y=0$$
$$\begin{cases}
e^{-\frac{1}{4}(x+1)}\phi(x+1)+\psi(x+1)=x^2 |\frac{d}{dx}, \times 2\\
e^{-\frac{1}{4}(x+1)}\frac{1}{2}\phi(x+1)+e^{-\frac{1}{4}(x+1)}\phi'(x+1)2+\psi'(x+1) (-2)=x
\end{cases}$$
$$4e^{-\frac{1}{4}(x+1)}\phi'(x+1)=5x$$
$$\phi(x+1)=\frac{5}{4}xe^{\frac{1}{4}(x+1)}$$
$$\phi(x+1)=5(x-4)e^{\frac{1}{4}(x+1)}+C$$
$$\psi(x+1)=x^2-5(x-4)-Ce^{-\frac{1}{4}(x+1)}$$
$$\phi(t_{1})=5e^{\frac{t_{1}}{4}}(t_{1}-4)$$
$$\xi(t_{2})=t_{2}^2-7t_{2}+26-Ce^{-\frac{t_{2}}{4}}$$
$$t_{1}=x+2y+\cos y$$
$$t_{2}=x-2y+\cos y$$
$$u(x,y)=\dots=5e^{y}(x+2y+\cos y-5)+(x-2y+\cos y)^2-7(x-2y+\cos y)+26$$

2 Семинар
$$y^6u_{xx}-2y^3u_{xy}+u_{yy}-\frac{3}{y}z_{y}=0$$
$$y^6-(y^3)^2=0 - параболический \ тип$$
Характеристическое уравнение
$$y^6dy^2+2y^3dxdy+dx^2=0$$
$$\frac{y^4}{4}+x=C$$
$$\begin{cases}
\xi=x+\frac{y^4}{4} \\
\eta=y \ - нам \ так \ удобно
\end{cases}$$
На дом:
$$\xi_{x}=\dots$$
$$\xi_{y}=\dots$$
$$\eta_{x}=\dots$$
$$\eta_{y}=\dots$$
$$\dots$$
</На дом>
Лабораторная работа.
Графическая иллюстрация текущего параметра
Решение уравнения колебаний струны
Преобразование Фурье:
$$F[f](\xi)=\int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-ix \xi}dx$$
Уравнение колебаний 
$$\begin{cases}
u_{tt}=a^2u_{x x}, -\infty<x<\infty \\
u|_{t=0}=\phi(x), t>0, \\
u_{t}|_{t=0}=\psi(x)
\end{cases}$$
Характеристическое уравнение:
$$dx^2-a^2dt^2=0$$
$$x\pm at=C_{1,2}$$
$$\begin{cases}
\xi=x-at \\
\eta=x+at
\end{cases}$$
На дом:
$$u_{\xi \eta}=0$$
<\На дом>
$$
u=f(\xi)+g(\eta)=f(x-at)+g(x+at)
$$
 f, g - произвольные
Волна - процесс распространения состояния
$$\begin{cases}
f(x)+g(x)=\phi(x) \\
-af'(x)+ag'(x)=\psi(x)
\end{cases}$$
$$\begin{cases}
f(x)+g(x)=\phi(x) \\
-f(x)+g(x)=\frac{1}{a}\int_{x_{0}}^x \psi(\zeta)d\zeta+C
\end{cases}$$
$$\begin{cases}
f(x)=\frac{\phi(x)}{2}-\frac{1}{2a}\int_{x_{0}}^x\psi(\zeta)d\zeta-\frac{C}{2} \\
g(x)=\frac{\phi(x)}{2}+\frac{1}{2a}\int_{x_{0}}^x\psi(\zeta)d\zeta+\frac{C}{2}
\end{cases}$$
$$u(x,t)=\frac{\phi(x-at)+\phi(x+at)}{2}+\frac{1}{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi(\zeta)d\zeta$$
918
НУ:
1.  $\phi=1-|x|, \ \psi=0$
2. $\phi=0,\ \psi=1$
Desmos для илюстраций
$$u(x,t)=\frac{\phi(x-at)+\phi(x+at)}{2}+\frac{1}{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi(\zeta)d\zeta$$


#### 22/02/2025
Уравнение колебаний
$$\begin{gather}
\begin{cases}
u_{tt}=a^2u_{xx}+f(x,t), \ \ \ \ \ \  0<x<2, t>0 \\
u|_{x=0}=1 \\
u|_{x=2}=t \\
u|_{t=0}=\varphi \\
{u_t}|_{t=0}=\psi
\end{cases}\\
u=v+A(t)x+B(t)\\
u_{t}=v'_{t}+A'x+B'\\
u_{tt}=v''_{t}+A''x+B''\\
u|_{t=0}=v|_{t=0}+A(0)x+B(0)
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250222090536.png]]
$$\begin{gather}
\mathcal{B}v=0\implies\\
\mathcal{B}(Ax+B)=\begin{pmatrix}
1 \\
t
\end{pmatrix} 

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
A(t)\cdot0+B(t) = 1 \\
A(t)\cdot l+B(t)=t
\end{cases}\\
A(t)x+B(t)=1+\frac{x}{2}(t-1)\\
u=v+\frac{t-1}{2}x+1\\ \\

u_{t}=v_{t}+\frac{1}{2}x\\
u_{tt}=v_{tt}(t)\\
u_{x}=v_{x}+\frac{t-1}{2}x\\
u_{xx}=v_{xx}\\
\\
\begin{cases}
v_{tt}=a^2v_{xx}+f(x,t)=-A''x-B'' \\
v|_{x=0}=v|_{x=2}=0 \\
v|_{t=0}=\varphi'-A(0)x-B(0) \\
v_{t}|_{t=0}=\psi-A'(0)x-B'(0)
\end{cases}

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
f(x,t)=3\sin\left( \frac{\pi x}{2} \right)\\
\varphi=-\frac{x}{2}\\
\psi=\frac{3x}{2}\\
\begin{cases}
u=v+A(t)x+B(t)=v+\frac{t-1}{2}x+1 \\
v_{tt}=u_{tt}+3\sin\left( \frac{\pi x}{2} \right)\\
v|_{x=0}=v|_{x=2}=0\\
v|_{t=0}=-1\\
v_{t}|_{t=0}=x
\end{cases}

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\begin{cases}
X_{n}(x)=\sin\left( \frac{\pi nx}{2} \right)\\
\lambda_{n}=\left( \frac{\pi n}{2} \right)^2, n\in \mathbb{Z}_{>0}\\
\end{cases}\\
v(x,y)=\sum_{n=1}^{N} T_{n}(t)X_{n}(t)\\
\begin{cases}
T''_{n}+a^2\lambda_{n}T_{n}=f_{n}(t) \\
T_{n}(0)=\hat{\varphi}_{n} \\
T_{n}'(0)=\hat{\psi}_{n}
\end{cases}\\
\begin{cases}
T''_{1}+a^2\left( \frac{\pi}{2} \right)^2T_{1}=3\\
T_{1}'(0)=\hat{\varphi}_{1} \\
T_{1}'(0)=\hat{\psi}_{1}
\end{cases}

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \hat{\varphi}_{n} X_{n}(x) \  \ \tilde{} \  \ \hat{\varphi}(x)\\
\sum_{n=1}^{\infty} \hat{\psi}_{n} X_{n} (x)  \  \ \tilde{} \  \  \hat{\psi}(x)\\
\end{gather}$$


#### Повторение разложения в ряд Фурье
$$\begin{gather}
1 \ \  \tilde \ \ \sum_{n=1}^{N} b_{n}\sin \frac{\pi nx}{2}, l=2\\
b_{n}=\frac{2}{2}\int_{0}^21\cdot \sin \frac{\pi nx}{2}dx=\frac{2}{\pi n}\cos \frac{\pi nx}{2}|^2_{0}=\frac{2(1-(-1)^n)}{\pi n}\\
b_{1}=\frac{4}{\pi}\\
b_{2}=0\\
b_{3}=\frac{4}{3\pi}\\
x \ \  \tilde \ \ \sum_{n=1}^{N} b_{n}\sin \frac{\pi nx}{2}, l=2\\
b_{n}=\frac{2}{2}\int_{0}^2x\sin \frac{\pi nx}{2}dx=-\frac{2}{\pi n}\int_{0}^2xd\left( \cos \frac{\pi nx}{2} \right)=-\frac{2}{\pi n}\left( x\cos \frac{\pi nx}{2}|_{0}^2-\int_{0}^2\cos \frac{\pi nx}{2}dx \right)=\\
-\frac{2}{\pi n}\left( 2\cancelto{ (-1)^{n} }{ \cos \pi n }-\frac{2}{\pi n}\sin \frac{\pi nx}{2}|_{0}^2 \right)=\frac{4(-1)^{n+1}}{\pi n}+\left( \frac{2}{\pi n}\right)^2\cdot 0=\frac{4(-1)^{n+1}}{\pi n}\\

\end{gather} $$





Мои попытки сделать лабу по урматфизу:

$$\begin{gather}
v_{t=0}=3\sin \pi x

\end{gather}$$

Разложить x на $\cos$. Коэффициенты будут как $n^2$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
T''_{n}+a^2\left( \frac{\pi n}{2} \right)^2T_{n}=3\sin\left( \frac{\pi x}{2} \right) \\
T_{n}(0)=C_{1}=-\frac{2(1-(-1)^n)}{\pi n} \\
T_{n}'(0)=C_{2}=-\frac{4(-1)^{n}}{\pi n}
\end{cases}\\
y=T_{n}\\
y=A\sin\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)+B\cos\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)\\
y(0)=B=-\frac{2(1-(-1)^n)}{\pi n}\\
y'=\frac{a\pi n}{2}\left( A\cos\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)-B\sin\left( \frac{a\pi n}{2}x \right) \right)\\
y'(0)=\frac{a\pi n}{2}A=-\frac{4(-1)^{n}}{\pi n}\implies\\
T_{n}=\frac{8(-1)^{n+1}}{a\pi^2 n^2} \sin\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)+-\frac{2(1-(-1)^n)}{\pi n}\cos\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)
\end{gather}$$


$$
\begin{gather}
\begin{cases}
v_{tt}=a^2u_{tt}\\
v|_{x=0}=v|_{x=2}=0\\
v|_{t=0}=3\sin \pi x\\
v_{t}|_{t=0}=0
\end{cases}\\
v=T(t)X(x)\\
T''X=a^2\\
\begin{cases}

\end{cases}
\end{gather}
$$




$$\begin{gather}
\begin{cases}
u=v\\
v_{tt}=u_{tt}\\
v|_{x=0}=v|_{x=2}=0\\
v|_{t=0}=3\sin \pi x\\
v_{t}|_{t=0}=0
\end{cases}

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\begin{cases}
X_{n}(x)=\sin\left( \frac{\pi nx}{2} \right)\\
\lambda_{n}=\left( \frac{\pi n}{2} \right)^2, n\in \mathbb{Z}_{>0}\\
\end{cases}\\
v(x,y)=\sum_{n=1}^{N} T_{n}(t)X_{n}(t)\\
\begin{cases}
T''_{n}+a^2\lambda_{n}T_{n}=0 \\
T_{n}(0)=\hat{\varphi}_{n} \\
T_{n}'(0)=\hat{\psi}_{n}
\end{cases}\

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \hat{\varphi}_{n} X_{n}(x) \  \ \tilde{} \  \ \hat{\varphi}(x)\\
\sum_{n=1}^{\infty} \hat{\psi}_{n} X_{n} (x)  \  \ \tilde{} \  \  \hat{\psi}(x)\\
\end{gather}$$


#### Повторение разложения в ряд Фурье
$$\begin{gather}
3\sin \pi x=3\cdot \sin \pi x+0\sum_{n=1}^{N} 0

\end{gather} $$


$$\begin{gather}
v_{t=0}=3\sin \pi x

\end{gather}$$

Разложить x на $\cos$. Коэффициенты будут как $n^2$
$$
\begin{gather}
\begin{cases}
T''_{n}+a^2\left( \frac{\pi n}{2} \right)^2T_{n}=0 \\
T_{n}(0)=C_{1}=3\sin \pi x \ if\  n=1, \ else \ 0   \\
T_{n}'(0)=C_{2}=0
\end{cases}\\
y=T_{n}\\
y=A\sin\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)+B\cos\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)\\
n=1:\\
y(0)=B=3\\
y'=\frac{a\pi n}{2}\left( A\cos\left( \frac{a\pi n}{2}x \right)-3\sin\left( \frac{a\pi n}{2}x \right) \right)\\
y'(0)=\frac{a\pi n}{2}A=0\implies\\
T_{1}=3\cos\left( \frac{a\pi }{2}x \right)
\end{gather}
$$





![[Pasted image 20250322105046.png]]
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\xi=x-at \\
\eta=x+at
\end{cases} \\

\end{gather}$$

#### 05/04/2025
Условие:
<center> 2 Вариант </center>
$$\begin{gather} \\
\begin{cases}
u_{t}=u_{xx}+u+\left( 3\sin\frac{5\pi x}{4}+ 1\right)e^{t} \ \   (1) \\
u|_{x=0}= te^{t}\\
u_{x}\vert_{x=2}= e^{t}\\
u\vert_{t=0}=x+2
\end{cases} \\
u(x,t)=v(x,t)e^{\beta t}  \\
u_{x}=v_{x}e^{\beta t} \\
u_{t}=e^{\beta t}(v_{t}+\beta v) \\
u_{xx}=v_{xx}e^{\beta t} \\
 \\
(1) \ \ e^{\beta t}(v_{t}+\beta v)=e^{\beta t}(v_{xx}+v)+\left( 3\sin\frac{5\pi x}{4}+ 1\right)e^{t} \ \ (2) \\
\beta=1\Rightarrow u=ve^t\Rightarrow v=ue^{-t} \\
(2)\ \ v_{t}= v_{xx}+3\sin\frac{5\pi x}{4}+ 1 \ \ (3)\\
\begin{cases}
v_{t}= v_{xx}+3\sin\frac{5\pi x}{4}+ 1 \\
v\vert_{x=0}=t \\
v_{x}\vert_{x=2}=1 \\
v\vert_{t=0}=x+2
\end{cases} \\
v(x,t)=w(x,t)+A(t)x+B(t), \ \text{где } w(0,t)=w_{x}(2,t)=0 \\ 
v_{x}=w_{x}+A(t)\\
v_{t}=w_{t}+A_{t}x+B_{t} \\
v_{xx}=w_{xx}  \\
\begin{cases}
w_{t}+A_{t}x+B_{t}=w_{xx}+3\sin \frac{5\pi x}{4}+1  \\
w(0,t)=0  \\
w_{x}(2,t)=0\\
B(t)=t \\
A(t)=1 \\
w(x,0)+A(0)x+B(0)=x+2 
\end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
w_{t}=w_{xx}+3\sin \frac{5\pi x}{4} \\
w(0,t)=0 \\
w_{x}(2,t)=0 \\
w(x,0)+x=x+2
\end{cases}\Rightarrow  \\
\begin{cases}
w_{t}=w_{xx}+3\sin \frac{5\pi x}{4} \\
w(0,t)=0 \\
w_{x}(2,t)=0 \\
w(x,0)=2
\end{cases} \\
\text{ Вспомогательная задача } \begin{cases}
z_{t}=z_{xx} \\
z\vert_{x=0}=z\vert_{x=2}=0 \\
z\vert_{t=0}=2
\end{cases} \\
z=X(x)T(t) \\
XT'=X''T \\
\frac{T'}{T}=\frac{X''}{X}=-\lambda \\
\begin{cases}
-X''-\lambda X=0 \\
X(0)=X'(2)=0 
\end{cases} \\
X(x)=A\cos \sqrt{ \lambda }x+B\sin \sqrt{ \lambda }x 
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
y'(x)=-A\sqrt{ \lambda }\sin \sqrt{ \lambda }x+B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }x \\
y(0)=0\Rightarrow B=0 \\
y'(2)=0\Rightarrow -A\sqrt{ \lambda }\sin 2\sqrt{ \lambda }=0\Rightarrow  \\
2\sqrt{ \lambda }=\pi k\Rightarrow \lambda_{k}=\left( \frac{\pi k}{2} \right)^2,k\in \mathbb{N} \\
\begin{cases}
\lambda_{n}=\left( \frac{\pi n}{2} \right)^2 \\
X_{n}=\cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right)
\end{cases} \\
3\sin\left( \frac{5\pi x}{4} \right)\sim \sum_{n} C_{n}X_{n}  \\
C_{n}=\frac{\int_{0}^23\sin\left( \frac{5\pi x}{4} \right)\cdot \cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right)dx}{\int_{0}^2\cos^2\left( \frac{\pi nx}{2} \right)dx} \\
\int_{0}^2\cos^2\left( \frac{\pi nx}{2} \right)dx=\int_{0}^2\cos^2\left( \frac{\pi nx}{2} \right)dx=\int_{0}^2 \frac{\cos(\pi nx)+1}{2}dx= \\
=1+\frac{\sin(2\pi n)}{\pi n}=1 \\
\int_{0}^23\sin\left( \frac{5\pi x}{4} \right)\cdot \cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right)dx= \\
=\frac{3}{2}\int_{0}^2\sin\left( \left( \frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2} \right)x \right)+\sin\left( \left( \frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2} \right)x \right)dx= \\
=-\frac{3}{2}\left( \frac{\cos\left( \left( \frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2} \right)\cdot 2 \right)}{\frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2}}+ \frac{\cos\left( \left( \frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2} \right)\cdot 2 \right)}{\frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2}}-\frac{1}{\frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2}}-\frac{1}{\frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2}}\right) =\\
=\frac{3}{2}\left( -\frac{\cos\left( \frac{5\pi}{2} \right)(-1)^n}{\frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2}}- \frac{\cos\left( \frac{5\pi}{2} \right)(-1)^n}{\frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2}}+\frac{1}{\frac{5\pi}{4}+\frac{\pi n}{2}}+\frac{1}{\frac{5\pi}{4}-\frac{\pi n}{2}}\right)= \\
=\frac{3}{2}\left(\frac{\frac{5\pi}{2}}{\frac{25\pi^2}{16}-\frac{\pi^2n^2}{4}} \right)=\frac{15\pi}{\frac{25\pi^2}{16}-\frac{\pi^2n^2}{4}} \\
w=\sum _{n=1}^\infty \frac{15\pi}{\frac{25\pi^2}{16}-\frac{\pi^2n^2}{4}}\cdot \cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right) \\

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
v=\sum _{n=1}^\infty \frac{15\pi}{\frac{25\pi^2}{16}-\frac{\pi^2n^2}{4}}\cdot \cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right) +x+t \\
u=e^t\left(\sum _{n=1}^\infty \frac{15\pi}{\frac{25\pi^2}{16}-\frac{\pi^2n^2}{4}}\cdot \cos\left( \frac{\pi nx}{2} \right) +x+t\right)
\end{gather}$$


#### 19/04/2025
$$\begin{gather}
\Delta u=0 \\
(x,y)\to (r,\varphi) \\
\begin{cases}
x=r\cos \varphi \\
y=r\sin \varphi
\end{cases} \\
\Delta=\frac{ \partial ^2 }{ \partial x^2 } +\frac{ \partial ^2 }{ \partial y^2 } +\frac{ \partial ^2 }{ \partial z^2 }  \\
u(x,y)=\hat{u}(r,\varphi)=u(r\cos \varphi,r\sin \varphi) \\
\text{Дальше $\hat{ \text{ } }$ не пишем}\\
\left( \frac{1}{r}\frac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\frac{ \partial  }{ \partial r }  \right)+\frac{1}{r^2}\frac{ \partial ^2 }{ \partial \varphi^2 }  \right)u=0
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
r\frac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\frac{ \partial u }{ \partial r }  \right)+\frac{ \partial ^2u }{ \partial r^2 } =0 \\
u(r,\varphi)=R(r)F(\varphi) \\
u_{r}=R'F \\
Fr(rR')'+RF''=0 \\
\underbrace{ \frac{r(rR')'}{R} }_{ =\lambda }+\underbrace{ \frac{F''}{F} }_{ =-\lambda }=0 \\

\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\begin{cases}
-F''-\lambda F=0 \\
F(0)=F(2\pi) \\
F'(0)=F'(2\pi)
\end{cases}
\end{gather}$$

Априори  $\lambda\geq{0}$
Получить систему собственных значений и векторов
Замена $x=e^t$
Лентяй: $x^k, k\in \mathbb{R}$
умножить на F / посмотреть, что если 
$$\begin{gather}
F=C_{1}\cos(\lambda x)+C_{2}\sin(\lambda x) \\
F=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}\cos x+b_{n}\sin x \\
r(rR)'+\lambda R=0 \\
R=e^t \\
r(re^t)'+\lambda e^t=0 \\
r(e^t+re^tt')+\lambda e^t=0 \\
r(1+rt')+\lambda=0 \\
r+r^2t'+\lambda=0 \\
t'=\frac{-\lambda-r}{r^2} \\
t=\frac{\lambda}{r}-\ln(r)+C \\
R=C\frac{\exp\left( \frac{\lambda}{r} \right)}{r}
\end{gather}$$
Вспоминаем теорему о существовании и единственности решения задачи Коши
$$\begin{gather}
F=A\cos \sqrt{ \lambda }\varphi+B\sin \sqrt{ \lambda }\varphi \\
F'=-A\sqrt{ \lambda }\sin \sqrt{ \lambda }\varphi+B\sqrt{ \lambda }\cos \sqrt{ \lambda }\varphi \\
\mu=2\pi \sqrt{ 2l } \\
\begin{cases}
A=A\cos \mu+B\sin \mu \\
B=-A\sin \mu+B\cos \mu
\end{cases}\Rightarrow  \\
(1-\cos \mu)^2+\sin^2\mu=1+1-2\cos \mu=0\Rightarrow  \\
\mu=2\pi n \\
\lambda_{n}=n^2 \\
F\vert_{\lambda=0}=C
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
R=r^k \\
r(r(r^k)')'-n^2r^k=0 \\
k^2r^k-n^2r^k=0 \\
k=\pm n \\
R=Ar^n+B \frac{1}{r^n} \\
F=A\cos(n\varphi)+B\sin n\varphi \\
0<r<a \\
u\vert_{r=a}=g'(\varphi)  \\
(rR')'=0 \\
rR'=C \\
R'=\frac{C}{r} \\
R=C_{1}\ln r+C_{2}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
u=C_{ni}u^{ni}=a_{0}+b_{0}\ln r+\sum_{n=1}^{\infty} ((a_{n}r^n+b_{n}r^{-n})\cos(n\varphi)+(c_{n}r^n+d_{n}r^{-n})\sin(n\varphi) ) \\
\lVert u \rVert _{r=0}<\infty\Rightarrow b_{n}=d_{n}=0 \\
u\vert_{r=2}=\cos^2\varphi  \\
u(2,\varphi)=a_{0}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}2^n\cos n\varphi+c_{n}2^n\sin n\varphi \\
u(2,\varphi)=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\cos {2}\varphi\Rightarrow a_{0}=\frac{1}{2}, a_{2}2^n=\frac{1}{2}, \text{всё остальное}=0 \\
u=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\left( \frac{r}{2} \right)^2\cos {2}\varphi \\
\text{Та же задача, но с условием} \\
\begin{cases}
-\Delta u=0,1<r<3 \\
u\vert_{r=1}=1 \\
u\vert_{r=3}=5\sin {2}\varphi
\end{cases}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
u(1,\varphi)=a_{0}+\sum_{n=1}^{\infty} ((a_{n}+b_{n})\cos n\varphi+(c_{n}+d_{n})\sin n\varphi)=1 \\
a_{0}=1 \\
b_{0}=-\frac{1}{\ln 3}  \\
a_{n}=-b_{n} \\
c_{n}=-d_{n}\\
u(3,\varphi)=a_{0}+b_{0}\ln 3+\sum_{n=1}^{\infty} ((a_{n}3^n+b_{n}3^{-n})\cos n\varphi+(c_{n}3^n+d_{n}3^{-n})\sin n\varphi)=3\sin 2\varphi \\
\left( 9c_{2}+\frac{d_{2}}{9} \right)=5 \\
80c_{2}=45 \\
c_{2}=\frac{9}{16} \\
d_{2}=-\frac{9}{16}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
u=1-\frac{1}{\ln3}\ln r+\frac{9}{16}\left( r^2-\frac{1}{r^2} \right)\sin 2\varphi
\end{gather}$$

На дом:
$$\begin{gather}
1 \\
\begin{cases}
-\Delta u=0, 1<r<3 \\
u\vert_{r=1}=\cos 3\varphi \\
u\vert_{r=3}=1-=+\sin 5\varphi
\end{cases} \\
2 \\
r>2: \lVert u \rVert_{r=\infty}<\infty \\
u\vert_{r=2}=3\sin^2 2\varphi
\end{gather}$$

#### 31/05/2025
В четверг и субботу допы. Прислать файлы в тимс
#важное
1 - графическое решение.
2 - уравнение колебаний.
3 - эллиптическое уравнение.
ДЗ (на конечной струне). 

ДЗ: бумажное + визуал


Разделение переменных
Построение фунции ... источника
теплопроводность/на конечном отрезке
Эллиптические...
$$\begin{gather}
Au_{xx}+2Bu_{xy}+Cu_{yy}+(\ldots)=0 \\
\Delta=B^2-AC
\end{gather}$$




$$\begin{gather}
u_{tt}=a^2u_{xx} \\
u_{tt}-a^2u_{xx}=0 \\
a=1,b=0,c=-a^2 \\
\Delta=a^2>0
\end{gather}$$

Уравнение в кольце
$$\begin{gather}
\Delta u=0 \\
\Delta u= \\
u_{x}=\frac{u_{r}}{r_{x}}= \\
\begin{cases} r=\sqrt{ x^2+y^2 } \\
\varphi =\arctan\left( \frac{y}{x} \right)+C \end{cases}  \\
\varphi _{x}=-\frac{\sin\varphi }{r} \\
u_{x}=u_{r}\cos\varphi +u_{\varphi }\left( -\frac{\sin\varphi}{2}  \right) \\
u_{y}=u_{r}\sin\varphi +u_{\varphi } \frac{\cos\varphi }{2} \\
u_{xx}=u_{rr}(r_{x})^2+u_{r} r_{xx}+\ldots \\
u_{rr}+\frac{1}{r}u_{r}+\frac{1}{r^2}u_{\varphi\varphi  }=0 \\
\frac{1}{r}(ru_{r})_{r}=0 \\
u(r,\varphi )=R(r)\Phi (\varphi ) \\
R''\Phi +\frac{1}{r}R'\Phi +\frac{1}{r^2}R\Phi ''=0 \\
\left( R''+\frac{1}{r}R \right)\Phi =-\frac{1}{r^2}R\Phi '' \\
-r^2\frac{\left( R''+\frac{1}{r}R' \right)}{R}=\frac{\Phi ''}{\Phi } \\
r^2 \frac{R''}{R}+r \frac{R'}{R}+\frac{\Phi ''}{\Phi }=0 \\
\begin{cases}
\frac{\Phi ''}{\Phi }=-\lambda \\
r^2 \frac{R''}{R}+ r \frac{R'}{R}=\lambda
\end{cases} \\
\Phi ''+\lambda \Phi =0 \\
r(rR')'+\lambda R=0
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\left. u \right\rvert _{r=3}=\sin^2 2\varphi  \\
u(3,\varphi )=\sin^2 2\varphi  \\
\Phi =A\cos \sqrt{ \lambda }\varphi +B\sin \sqrt{ \lambda }\varphi  \\
r^2R''+r R'=\lambda R \\
r=e^z\Rightarrow \frac{dR}{dr}=\frac{\frac{dR}{dz}}{\frac{dz}{dr}}=\frac{R'_{z}}{e^z} \\
\frac{d^2R}{dr^2}=\frac{\frac{d\left( \frac{dR}{dr} \right)}{dz}}{\frac{dz}{dr}}=\frac{1}{e^z}\cdot e^{-z}(R''_{z}-R'_{z})
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
R''_{z}-R'_{z}+R'_{z}=\lambda R \\
R''_{z}=\lambda R \\
\lambda=0\Rightarrow R''_{z}=0\Rightarrow R=C_{1}+C_{2}z=C_{1}+C_{2}\ln r \\
\left[ \left( \frac{d}{dz} \right)^2\pm\sqrt{ \lambda } \right]R=0 \\
R=C_{1}\operatorname{ ch } \sqrt{ \lambda }z+C_{2}\operatorname{ sh } \sqrt{ \lambda }z  \\
\lambda=n^2 \\
R=C_{1}\operatorname{ ch } (n\ln(r))+C_{2}\operatorname{ sh } (n\ln(r))\Leftrightarrow  \\
R=C_{3}r^n+C_{4}r^{-n}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
u=\sum_{n=0}^{\infty} R_{n}(r)\Phi_{n} (r)=a_{0}+b_{0}\ln r+ \\
+\sum_{n=1}^{\infty} ((a_{n}r^n+b_{n}r^{-n})\cos(n\varphi )+(c_{n}r^n+d_{n}r^{-n})\sin(n\varphi )) \\
u(3,\varphi )=\varphi \\
u(\infty,\varphi )\neq \infty\Rightarrow  \\
b_{0}=0,a_{n}=0,c_{n}=0  \\
a_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}\left( \frac{b_{n}}{3^n}\cos(3\varphi )+\frac{d_{n}}{3^n}\sin(3\varphi )\right)= \\
= \varphi   \\
\varphi \sim 0+\sum_{n=1}^{\infty}2\frac{\left(-1\right)^{\left(n+1\right)}}{n}\sin\left(nx\right)  \\
\Rightarrow  \\
b_{n}=0 \\
\frac{d_{n}}{3^n}=2\frac{\left(-1\right)^{\left(n+1\right)}}{n}\Rightarrow d_{n}= 2\frac{\left(-1\right)^{\left(n+1\right)}}{n}3^n \\
\int _{-\infty}^{+\infty}
\end{gather}$$

$$$$