Колесников, Никитин, 

Солодкая Елена Викторовна
Всё решает экзамен.

| ДЗ1 | ДЗ2 | ДЗ3 | ДЗ4 |
| --- | --- | --- | --- |
|     |     |     |     |

#### 11/02/25
##### Динамика материальной точки
Основное уравнение динамики точки (.) в инерциальной системе отсчёта:
$$\begin{align}
\vec{a}=\frac{\vec{F}}{m}
\end{align}$$
В ДСК:
$$\begin{cases}
m\ddot{x}=\sum_{k=1}^n F_{k_{x}} \\
m\ddot{y}=\sum_{k=1}^n F_{k_{y}} \\
m\ddot{z}=\sum_{k=1}^n F_{k_{z}} \\
\end{cases}$$
Естественный способ задачи:
$$
\begin{align}
\begin{cases}
ma^n=\sum_{k=1}^n F_{k_{n}} \\
ma^\tau=\sum_{k=1}^n F_{k_{n}}
\end{cases}\\
a^n=\frac{V^2}{\rho }=\frac{\dot{s}^2}{\rho} \\
a^\tau=\ddot{s}(t)=\frac{dV_{\tau}}{dt} \\
\end{align}$$
\+ граничные, начальные условия

Мещерский 27.65
![[Pasted image 20250211104108.png]]
1. Естественный способ задания
2. Силы
![[Pasted image 20250211110356.png]]
1. $\vec{n}=\frac{\vec{F}}{m}$
2. $$\begin{align}
\tau: ma^\tau=\sum_{k=1}^N F_{k}^\tau \\
n: ma^n =\sum_{k=1}^N F_{k}^n
\end{align}$$
$$\begin{gather}
\Rightarrow
\begin{cases}
m\frac{dV_{\tau}}{dt}=mg\sin \varphi \ \ \ \ \ \ \ \ (1)\\
\frac{mV^2}{r}=N-mg\cos \varphi \ (2)
\end{cases} \\
\end{gather}$$
(1):  
$$
\frac{dV}{dt}=g \sin \varphi 
$$
$$dV=g \sin \varphi dt$$
$$
V=\dot{\varphi} r 
$$
$$
\ddot{\varphi} r = g \sin \varphi$$
$$
\frac{dV}{dt}=g \sin \varphi $$
$$
\frac{dV}{dt} \cdot \frac{d \varphi}{d \varphi} = g \sin \varphi  $$
$$
\frac{d \varphi}{dt} = - \frac{V_{\tau}}{r}$$
$$
\frac{dV}{d \varphi} \cdot - \frac{V}{r} = g \sin \varphi $$
$$
\int_{V_{0}}^{V_{1}}{VdV} =- \int_{\varphi_{0}}^{\varphi_{1}}{rg \sin \varphi d \varphi} \implies \frac{V_{1}^2}{2}=rg \cos \varphi |_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{6}} $$
$$
\frac{V_{1}^2}{2}=rg \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \implies $$
$$
V_{1} = \sqrt{ rg } \sqrt[4]{ 6 } $$
$$
N =mg \cos \varphi_{1} +m \frac{V_{1}^2}{2}
$$

27.5
![[Pasted image 20250211110613.png]]
1. ДСК
2. Силы: $m\vec{g}$
![[Pasted image 20250211110856.png]]
1. $$\begin{align}
\vec{a}=\frac{\vec{F}}{m} \\
x: ma_{x}=\sum_{k=1}^N F_{kx} \\
y: ma_{y}=\sum_{k=1}^N F_{ky}  \\
\end{align}$$
$$\begin{align}
\implies \begin{cases}
m\ddot{x}=mg\sin(30^o ) \\
m\ddot{y}=mg\cos(30^o)+N
\end{cases} \implies \ddot{x}=\frac{g}{2} \\
\end{align}$$
Решаем:
$$\begin{align}
\ddot{x}=\frac{g}{2} \\
x=\frac{gt^2}{4}+V_{0}t+x_{0} \Rightarrow \\
x=\frac{gt^2}{4}+2t \implies \\
9.6=\frac{gt_{1}^2}{4}+2t_{1} \implies \\
t_{1}=1.6
\end{align}$$
Эта же задача с сопротивлением по закону $\vec{R}=-\mu V\vec{V}$
$$
\begin{cases}
m \ddot{x}=\frac{mg}{2}-\mu \dot{x}^2 \\
m \ddot{y}=mg \frac{\sqrt{ 3 }}{2}-\mu \dot{y}^2
\end{cases} \leftrightarrow  
m\frac{dV}{dt}=m\frac{g}{2}-\mu V^2 $$
$$
\begin{gather}
m\frac{dV}{dt}\frac{dl}{dl}=m\frac{g}{2}-\mu V^2 \\
mV\frac{dV}{dl}=\frac{mg}{2}-\mu V^2 \\
m\frac{dV^2}{dl}=mg-2\mu V^2 \\
q=V^2 \\
m\frac{dq}{dl}=mg-2\mu q \\
\end{gather}$$


![[Pasted image 20250211113503.png]]
1. ДСК
2. силы: $\vec{F}$, $m\vec{g}$
3. $$\begin{align}
\vec{a}=\frac{\vec{F}}{m} \\
\begin{cases}
m\ddot{x}=-F\cos \alpha \\
m\ddot{y}=mg-F\sin\alpha
\end{cases}\implies \begin{cases}
m\ddot{x}=-k^2mx \\
m\ddot{y}=mg-k^2my
\end{cases}\implies \\
\begin{cases}
\ddot{x}+k^2x=0 \\
\ddot{y}+k^2y=g
\end{cases}\implies \begin{cases}
x=a\cos(kt) \\
y=C_{1}\sin(kt)+C_{2}\cos(kt)+C_{3}\implies y=C_{4}\sin(kt)+C_{5}\cos (kt)+\frac{g}{k^2}
\end{cases}
\end{align}$$
#### 18/02/2025
##### Динамика материальной точки в неинерциальной системе отсчёта.
$$\begin{gather}
m\vec{a}=\sum_{i=1}^N\vec{F_{i}}\\
\vec{a}=\vec{a^r}+\vec{a^e}+\vec{a^к}\\
m\vec{a^r}=\sum_{i=1}^N\vec{F_{i}}-m\vec{a^e}-m \vec{a^к}\\
 \vec{Ф^e}=-m \vec{a^e} \text{ - Переносная сила инерции}\\
 \vec{Ф^к}=-m \vec{a^к} \text{ - сила инерции Кориолиса}\\
 m\vec{a^r}=\sum_{i=1}^N\vec{F_{i}}+\vec{Ф^e}+\vec{Ф^к}\\
 \\
 \vec{a_{к}}=2\vec{\omega_{e}}\times \vec{V_{r}}\\
 
\end{gather}$$

![[Pasted image 20250218102629.png]]
$$\begin{gather}
\text{Дано: }\\
\omega=const, \ C\text{ - жёсткость пружины}, \ t_{0}=0, \ x(0)=l, \ V_{r}(0)=0\\
\text{Решение:}\\
\vec{Ф^e}=-\vec{a^e}, \ \vec{Ф_{к}}=-m \vec{a_{к}}\\
\vec{a^e}=\vec{a_{e}^n}+\vec{a_{e}^\tau}\\
\omega_{e}=const \Rightarrow \vec{a_{e}^\tau}=0\\
\vec{a_{к}}=2\vec{\omega_{e}}\times \vec{V_{r}}\\
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250218103306.png]]
$$\begin{gather}
3. \  m\vec{a^r}=\sum_{i=1}^N \vec{F_{i}}+\vec{Ф^e}+\vec{Ф^к}\\
\begin{cases}
ma^r_{x}=-F_{\text{упр}}+Ф^n_{e} \\
ma^r_{z}=N_{1}-mg \\
ma^r_{y}=Ф_{к}-N_{2}
\end{cases}\\
N=\sqrt{ N_{1}^2+N_{2}^2 }\\
F_{\text{упр}}=C(x-l)\\
Ф^n_{e}=ma^n_{e}=m\omega^2x \text{  (x - расстояние от оси вращения)}\\
\implies\\
m\ddot{x}=-C(x-l)+m\omega^2x\\
\ddot{x}+x\left( \frac{C}{m}-\omega^2 \right)=\frac{C}{m}l, \ \frac{C}{m}=k^2\\
\ddot{x}+(k^2-\omega^2)x=k^2l\\
x = x_{\text{общее однородное}}+x_{\text{частное неоднородное}}\\
\ddot{x}=\lambda^2\\
\lambda^2=-(k^2-\omega^2)\\
1.\ k^2-\omega^2>0 \\
x_{\text{общее однородное}}=C_{1}\sin(\sqrt{ \omega^2-k^2 }t)+C_{2}\cos(\sqrt{ \omega^2-k^2 }t)\\
x_{\text{частное неоднородное}}=A\implies A=\frac{k^2/l}{k^2-\omega^2}\\
x=C_{1}\sin(\sqrt{ \omega^2-k^2 }t)+C_{2}\cos(\sqrt{ \omega^2-k^2 }t)+\frac{k^2/l}{k^2-\omega^2}\\
\text{Находим константы}\\
x(0)=l\implies C_{2}+\frac{k^2l}{k^2-\omega^2}=l\implies C_{2}=l-\frac{k^2l}{k^2-\omega^2}\\
\dot{x}(0)=0\implies C_{1}=0\\
x=\left(l-\frac{k^2l}{k^2-\omega^2}\right)\cos(\sqrt{ \omega^2-k^2 }t)+\frac{k^2/l}{k^2-\omega^2}
2. \ k^2-\omega^2<0 \\
x_{\text{общее однородное}}=C_{1}e^{\sqrt{ k^2-\omega^2 }t}+C_{2}e^{-\sqrt{ k^2-\omega^2 }t}\\
x=C_{1}e^{\sqrt{ k^2-\omega^2 }t}+C_{2}e^{-\sqrt{ k^2-\omega^2 }t}+\frac{k^2/l}{k^2-\omega^2}\\
\text{Находим константы}\\
x(0)=l\implies C_{1}+C_{2}=l-\frac{k^2l}{k^2-\omega^2}\\
\dot{x}(0)=0\implies C_{1}=C_{2}=\frac{1}{2}\left( l-\frac{k^2l}{k^2-\omega^2} \right)\\
x=\frac{1}{2}\left(l-\frac{k^2l}{k^2-\omega^2}\right)(e^{\sqrt{ k^2-\omega^2 }t}+e^{-\sqrt{ k^2-\omega^2 }t})+\frac{k^2/l}{k^2-\omega^2}
\end{gather}$$
1 Домашнее задание можно делать, варианты согласно списку 
На след неделю
Динамика материальной точки
Колесников
![[Pasted image 20250218112307.png]]
$$\begin{gather}
\text{Дано:}\\
t_{0}=0, V_{r}(0)=0\\
\text{Найти:}\\
\omega_{\text{min}}=? (V_{r}>0)\\ t=t_{1}, \omega=2\omega_{\text{min}}, Vr(t_{1})=?\\
\text{Решение:}\\
\end{gather}$$
![[Pasted image 20250218112541.png]]
$$\begin{gather}
\vec{a_{e}}=\vec{a_{e^n}}+\cancel{ \vec{a_{e}^\tau} }\\
\vec{Ф_{к}}=-m\vec{a_{к}}\\
\vec{Ф_{e}}=-m\vec{a_{e}}=-m\vec{a_{e^n}}\\
m\vec{a_{r}}=\sum \vec{F_i}+\vec{Ф_{к}}+\vec{Ф_{e}}\\
\begin{cases}
m\vec{a_{x}}=-mg\cos \frac{\pi}{6}+Ф_{e}^n \cos \frac{\pi}{3} \\
m\vec{a_{y}}=-mg\sin \frac{\pi}{6}-Ф_{e}^n \sin \frac{\pi}{3} \\
m\vec{az}=0=Ф_{к}-N_{2}
\end{cases}\\
\ddot{x}=-g \frac{\sqrt{ 3 }}{2}+\omega^2\left( R+\frac{1}{2}x \right)\cdot \frac{1}{2} \\
\ddot{x}+\omega^2\left( R+\frac{1}{2}x \right)\\
\sum F_{kx} +Ф_{ex}=0\implies \omega_{min}\\
\omega_{min}=\sqrt{ \frac{g\sqrt{ 3 }}{R} }\\
\ddot{x}=\frac{dV_{r}}{dt}=\frac{dV_{r}}{dt}\cdot \frac{dx}{dx}=\frac{dV_{r}}{dx}\cdot V_{r}\\
\ddot{x}-\frac{1}{4}\omega^2x-\frac{1}{2}\omega^2R+g \frac{\sqrt{ 3 }}{2}=0
\end{gather}$$




#### 25/02/2025
Общие теоремы динамики механической системы.
Уравнения движения центра масс. Теорема об изменении количества движения.
Координаты центра масс:
$$\begin{gather}
x_{C}= \frac{\sum _{n=1}^N x_{n}\cdot m_{n}}{\sum _{n=1}^Nm_{n}}= \frac{\sum _{n=1}^N x_{n}\cdot m_{n}}{M}\\
y_{C}=\frac{\sum _{n=1}^N y_{n}\cdot m_{n}}{M}\\
\vec{r}_{C}=\frac{\sum _{n=1}^N \vec{r}_{n}\cdot m_{n}}{M}
\end{gather}$$
Для точки:
$$\vec{a}=\frac{F}{m}\Leftrightarrow m\vec{a}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}$$
$$M\vec{a}_{C}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}^{(e)} \text{, где $\vec{F}^e$ - внешние силы }$$
$$\begin{gather}
m\ddot{x}_{C}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{kx}^{(e)}\\
m\ddot{y}_{C}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{ky}^{(e)}\\
\end{gather}$$
Частные случаи:
$$\begin{gather}
 \sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{kx}=0\implies M\ddot{x}_{C}=0\\
 \text{ Если при $t=0$  - покой, то}\\
 \ddot{x}_{C}=0\implies \dot{x}_{C}=Const\\
 \text{ + начальные условия }\implies \dot{x}_{C}=0\\
 \implies x_{C}=Const

\end{gather}$$

Количество движения (для точки)
$$\begin{gather}
\vec{Q}=m\vec{V}\\
\vec{Q}=\sum_{i=1}^{N} \vec{Q}_{i}\\
\frac{d\vec{Q}}{dt}=\sum_{i=1}^{N} \vec{F}_{i}
\end{gather}$$
Теорема об изменении количества движения
Частные случаи:
$$\begin{gather}
\begin{cases}
\frac{dQ_{x}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} F_{kx}=0 \\
\frac{dQ_{y}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} F_{ky}
\end{cases} \implies \frac{dQ_{x}}{dt}=0\implies Q_{x}=const
\end{gather}$$
Общие теоремы динамики работают в инерциальной системме отсчёта
$\vec{V}$ - абсолютная скорость
Дано:
$$\begin{gather}
\alpha=60^o\\
m_{2}=m_{1}=m, m_{3}=2m\\
\varphi(t)=2\varepsilon t^2\\
t=0 \text{ - покой }
\end{gather}$$
Найти:
$$x_{4}(t)=?, \ a_{4}=?$$
Решение:
$$\begin{gather}
\begin{matrix}
\frac{d\vec{Q}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}^{e}=0 \\
\vec{V}(0)=0
\end{matrix}\Rightarrow Q_{x}=0\\
Q_{x}=Q_{x_{1}}+Q_{x_{2}}+Q_{x_{3}}+Q_{x_{4}}\\
V_{A}=V_{B}\\
Q_{x_{1}}=mV_{A}=mV_{B}\\
Q_{x_{2}}=mV_{B}\\
V_{Cx} \text{  - проекция абсолютной скорости центра масс на ось x }\\
Q_{x_{3}}=m_{3}V_{Cx}\\
Q_{x_{3}}=m_{3}(-V_{C}^r\cdot \cos 60^o +V_{C}^{(e)})\\
V_{K}^r=\lvert \dot{\varphi} \rvert r=4\varepsilon tr\\
V_{C}^r=2\varepsilon tr\\
V_{C}^e=V_{B}\\
Q_{x_{3}}=m_{3}(V_{B}-\varepsilon tr)\\
Q_{x}=2mV_{B}+2m(V_{B}-\varepsilon tr)-mV_{B}=0\\
V_{B}=  \frac{8\varepsilon r}{5}t\\
x=\frac{8\varepsilon r}{5} \frac{t^2}{2}=\frac{4\varepsilon r}{5} t^2\\
V_{C}^r=2\varepsilon rt\\
\frac{d}{dt}\left( 2m\cdot 2\varepsilon tr \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right)=N-g(m_{4}+4m)\\
N=2\sqrt{ 3 }m\varepsilon r+g(m_{4}+4m)
\end{gather}$$
![[Drawing 2025-02-25 10.39.34.excalidraw]]
Уравнение движения центра масс
![[Drawing 2025-02-25 11.22.25.excalidraw]]
Дано:
$$\begin{gather}
m_{1},m_{2},l_{2}=2l,m_{3},\varphi=\omega t, \omega = const
\end{gather}$$
Найти:
$$x_{1}(t)$$
Решение:
$$
\begin{gather}
M\vec{a}_{C}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}^{(e)}\\
\begin{matrix}
Ma_{Cx}=0 \\
\dot{x_{C}}=0
\end{matrix}\implies x_{C}=const\\
x_{C}^1= \frac{x_{1}\cdot m_{1}+x_{2}\cdot m_{2}+x_{3}\cdot m_{3}}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}\\
x_{C}^2= \frac{(x_{1}+x_{1}')m_{1}+(x_{2}+x_{2}')m_{2}+(x_{3}+x_{3}')m_{3}}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}\\
x_{2}'=x_{1}'\\
V_{Bx}^r=-l\omega \sin \varphi\\
S_{Bx}^r=l \cos \varphi
\end{gather}
$$

$$\begin{gather}
\nabla\circ(x)=(\nabla(f))(x)
\end{gather}$$
#### 11/03/2025
Общие теоремы динамики
$$\begin{gather}
M\vec{a}_{C}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}^{(\text{е})} \text{ - уравнение движения центра масс } \\
\frac{d\vec{Q}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{F}_{k}^{(\text{е})} \text{ - теорема об изменении количества движения } \\
\frac{d\vec{K}_{0}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(\text{e})}) \text{ - Теорема об изменении кинематического момента } \\
\vec{K}_{0} \text{ - кинематический момент системы } \\
\vec{M}_{0}=\vec{r}_{0}\times \vec{F} \\
\vec{K}_{0}=\vec{r}_{0}\times \vec{Q} \text{ для (.) } \\
\vec{K}_{0}=\vec{K}_{C}^{(\text{r})}+\vec{M}_{0}(\vec{Q}) \text{ для общего случая } \\
K_{OZ}=J_{OZ}\omega_{Z} \text{ - для вращательного движения } \\
J_{OZ}\text{ - момент инерции относительно OZ } 
\end{gather}$$
Теорема Гюйгенса-Штейнера
$$J_{AZ_{1}}=J_{OZ}+mR^2$$


| Кольцо          | $J_{OZ}=mR^2$               |
| --------------- | --------------------------- |
| Стержень, центр | $J_{OZ}=\frac{ml^2}{12}$    |
| Стержень, край  | $J_{OZ_{1}}=\frac{ml^2}{3}$ |
Поступательное движение
Плоское движение: $\vec{K}_{0}=\vec{K}_{C}^{(\text{r})}+\vec{M}_{0}(\vec{Q})$
![[Pasted image 20250311134159.png]]
$$\begin{gather}
K_{OZ}=K_{CZ_{1}}^{(\text{r})}+M_{OZ}(\vec{Q})=-J_{CZ_{1}}\omega_{z_{1}}-RmV_{C} 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{d\vec{K}_{O}}{dt}=\sum \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(\text{e})})
\end{gather}$$


Дано:
$$\begin{gather}
1 - \text{невесомый блок} \\
m_{2}=m_{3}=m \\
V_{A}^r=u
\end{gather}$$
Найти:
$$\begin{gather}
V_{B}
\end{gather}$$
Решение:
![[Pasted image 20250311135853.png|360]]

$$\begin{gather}
\frac{d\vec{K}_{0}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(e)}) \\
\sum_{k=1}^{N} \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(e)})=0\Rightarrow  \\
\frac{dK_{OZ}}{dt}=0\Rightarrow  \\
K_{OZ}=\text{const} \text{, т.к. при t=0 покой}\Rightarrow K_{OZ}=0 \\
\text{Поступательное движение:} \\
K_{OZ}=-mV_{A}R+mV_{B}R\Rightarrow V_{B}=V_{A} \\
V_{A}=V_{A}^{(r)}-V_{A}^{(e)}=u-V_{B}\Rightarrow  \\
V_{B}=\frac{u}{2}
\end{gather}$$
Платформа => Теорема об изменении кинетического момента
Дано:
$$\begin{gather}
1 - \text{платформа (диск)} \\
M,R \\
r - \text{(.)} A, m; OA=r \\
t=0 \text{ - покой} \\
t=t_{1}, V_{A}^r=u 
\end{gather}$$
Найти:
$$\begin{gather}
\omega_{1}(t_{1})=?
\end{gather}$$
Решение:
![[Pasted image 20250311141143.png]]
$$\begin{gather}
\frac{d\vec{K}_{0}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(e)}); \frac{dK_{OZ}}{dt}=0\Rightarrow  \\
K_{OZ}=\text{const} , K_{OZ}=0, \text{т.к. }t=0 \text{  покой} \\
K_{OZ}=-J_{OZ}*\omega_{1}+mr(u-V_{A}^{e})=-\frac{MR^2}{2}\omega_{1} +mr(u-\omega_{1}r)=0\Rightarrow  \\
V_{A}^e=\omega_{1}r \\
\Rightarrow \omega_{1}=\frac{mru}{mr^2+\frac{MR^2}{2}}
\end{gather}$$

Дано:
$$\begin{gather}
t=0; \omega_{\text{станции}}=\omega_{0} \\
J^{\text{станции}}_{OZ}=J_{OZ} \\
1-\text{станция} \\
2-\text{маховик} \\
t=0, \omega_{r_{1}}^M=0 \\
t=t_{1}+\omega_{r}^M>0
\end{gather}$$
Найти:
$$\begin{gather}
\omega^{\text{станции}}(t_{1})=\frac{\omega_{0}}{2}, \omega_{r}^M(t_{1})=?
\end{gather}$$
Решение:
![[Pasted image 20250311142142.png]]
$$\begin{gather}
\frac{d\vec{K}_{0}}{dt}=\sum_{k=1}^{N} \vec{M}_{0}(\vec{F}_{k}^{(e)})=0\Rightarrow \vec{K}_{0}=\text{const}  \\

\end{gather}$$













